二○○○年/t 贺词/n
———/w 在/p 首都/n 各界/r 迎接/v 新/a 世纪/n 和/c 新/a 千年/t 庆祝/v 活动/v 上/f 的/u 讲话/n
（/w 一九九九年/t 十二月/t 三十一日/t ）/w
江/nrf 泽民/nrg
女士/n 们/k ，/w 先生/n 们/k ，/w 同志/n 们/k ，/w
朋友/n 们/k ：/w
二○○○年/t 到来/v 的/u 钟声/n ，/w 就要/d 鸣响/v 在/p 我们/r 这个/r 星球/n 的/u 寥廓/z 上空/s 。/w 人类/n 文明/n 的/u 发展/v ，/w 即将/d 进入/v 一个/m 新/a 世纪/n ，/w 开启/v 一个/m 新/a 千年/t 。/w 今夜/t ，/w 在/p 世界/n 的/u 东方/f 与/c 西方/f 、/w 南方/f 与/c 北方/f ，/w 各国/r 人民/n 无/d 分/v 民族/n 、/w 无/d 分/v 信仰/n ，/w 都/d 在/d 为/p 这/r 一/m 历史/n 时刻/n 的/u 来临/v 而/c 欢欣鼓舞/i 。/w 首先/c ，/w 我/r 向/p 全国/n 各族/r 人民/n 和/c 海外/s 侨胞/n ，/w 向/p 世界/n 各国/r 的/u 朋友/n 们/k ，/w 祝贺/v 新年/t 快乐/a ！/w 并/c 致以/v 新/a 世纪/n 、/w 新/a 千年/t 的/u 最/d 良好/a 祝愿/v ！/w
此时此刻/i ，/w 最/d 能/v 引起/v 人们/n 回顾/v 既往/t ，/w 瞻望/v 前程/n 。/w 只有/c 正确/a 地/u 总结/v 历史/n ，/w 才/c 能/v 更/d 好/a 地/u 走向/v 未来/t 。/w 一千/m 年/q 来/f ，/w 人类/n 历史/n 发生/v 了/u 沧桑/n 巨变/v 。/w 人类/n 文明/n 从/p 古代/t 文明/n 发展/v 到/v 了/u 现代/t 文明/n 。/w 人类/n 社会/n 经过/p 封建社会/l 进入/v 了/u 资本主义/n 社会/n ，/w 并且/c 在/p 一些/m 国家/n 诞生/v 了/u 崭新/b 的/u 社会主义/n 制度/n 。/w 人类/n 的/u 经济/n 活动/v 进/v 到/v 了/u 工业/n 经济/n 时代/n ，/w 并/c 正在/d 转入/v 高新技术/n 产业/n 迅猛/a 发展/v 的/u 时期/n 。/w 人类/n 创造/v 了/u 以往/t 数千/m 年/q 无法/v 比拟/v 的/u 巨大/a 物质/n 与/c 精神/n 财富/n 。/w 人类/n 对/p 世界/n 的/u 认识/v 和/c 改造/v ，/w 突破/v 一个/m 又/d 一个/m 必然王国/n 而/c 不断/d 地/u 向着/p 自由王国/l 飞跃/v 。/w
一千/m 年/q 来/f ，/w 人类/n 文明/n 取得/v 的/u 一切/r 成就/n ，/w 都/d 是/v 在/p 推陈出新/i 的/u 社会/n 变革/v 和/c 科技/n 进步/v 中/f 实现/v 的/u 。/w 著名/a 的/u 文艺复兴/l 运动/n ，/w 打破/v 了/u 欧洲/ns 中世纪/t 的/u 黑暗/a 神学/n 统治/v 。/w 和平/n 与/c 正义/n 的/u 伟大/a 力量/n ，/w 战胜/v 了/u 各种/r 横行/v 世界/n 的/u “/w 霸主/n ”/w 及其/c 发动/v 的/u 非/h 正义/n 战争/n 。/w 历时/v 几/m 个/q 世纪/n 的/u 殖民主义/n 体系/n ，/w 终于/d 在/p 本世纪/t 风起云涌/i 的/u 民族/n 解放/v 运动/n 中/f 宣告/v 终结/v 。/w 各国/r 人民/n 的/u 卓越/a 创造/v 和/c 广泛/a 交流/v ，/w 汇/v 成/v 了/u 推动/v 历史/n 前进/v 的/u 浩荡/v 动力/n 。/w 要/v 和平/n 、/w 求/v 发展/v 已/d 成为/v 当今/t 世界/n 的/u 时代/n 潮流/n 。/w
早/a 在/p 这/r 一千/m 年/q 前/f ，/w 中华民族/n 就/d 以/p 发展/v 了/u 几千/m 年/q 的/u 灿烂/a 文明/n 而/c 著称/v 于/p 世界/n ，/w 并/c 将/p 这种/r 领先/v 地位/n 一直/d 保持/v 到/v 十五/m 世纪/n 。/w 后来/t 由于/p 生产力/n 发展/v 的/u 迟缓/a 和/c 社会/n 政治/n 的/u 腐朽/a ，/w 中国/ns 逐渐/d 落后/a 了/y ，/w 以至于/c 近代/t 陷入/v 了/u 遭受/v 列强/n 欺凌/v 的/u 半殖民地/n 半封建社会/l 的/u 悲惨/a 境地/n 。/w 但是/c ，/w 中华民族/n 没有/d 屈服/v ，/w 而是/c 前仆后继/i 地/u 进行/v 艰苦卓绝/i 的/u 斗争/v 。/w 以/p 毛/nrf 泽东/nrg 同志/n 为/v 代表/n 的/u 中国/ns 共产党/n ，/w 坚持/v 把/p 马克思主义/n 基本/a 原理/n 同/p 中国/ns 具体/a 实际/n 相/d 结合/v ，/w 领导/v 人民/n 经过/v 伟大/a 的/u 革命/v 终于/d 在/p 本世纪/t 中叶/t 建立/v 了/u 新/a 中国/ns 。/w 中国/ns 从此/d 进入/v 了/u 建设/v 社会主义/n 的/u 新/a 时代/n 。/w 现在/t ，/w 中国/ns 人民/n 沿着/p 邓/nrf 小平/nrg 同志/n 开创/v 的/u 改革/v 开放/v 之/u 路/n 正在/d 向/p 现代化/v 的/u 彼岸/n 阔步/d 前进/v 。/w
进步/v 终究/d 要/v 战胜/v 落后/a ，/w 科学/n 终究/d 要/v 战胜/v 愚昧/a ，/w 正义/n 终究/d 要/v 战胜/v 邪恶/a ，/w 这/r 是/v 历史/n 不断/d 昭示/v 人们/n 的/u 科学/a 真理/n 。/w 世界/n 和平/n 与/c 发展/v 的/u 崇高/a 事业/n 是/v 不可/v 阻挡/v 的/u 。/w 面对/v 新/a 的/u 世纪之交/l 和/c 千年/t 之/u 交/n ，/w 每个/r 国家/n 有/v 远见/n 的/u 政治家/n 都/d 应/v 从/p 历史/n 的/u 高度/n 思考/v ：/w 未来/t 的/u 世界/n 应该/v 是/v 一个/m 什么样/r 的/u 世界/n ，/w 应该/v 为/p 实现/v 这样/r 一个/m 世界/n 作出/v 什么样/r 的/u 贡献/n 。/w
我们/r 希望/v ，/w 在/p 未来/t 的/u 世界/n ，/w 各个/r 国家/n 和/c 各个/r 民族/n 能够/v 始终/d 和睦相处/i 、/w 友好/a 合作/v 、/w 共同/d 发展/v ，/w 能够/v 建立/v 起/v 公正/a 合理/a 的/u 国际/n 政治经济/n 新/a 秩序/n ，/w 能够/v 实现/v 持久/a 和平/n 和/c 普遍/a 繁荣/v ，/w 各国/r 人民/n 都/d 能够/v 按照/p 自己/r 的/u 意愿/n 创造/v 并/c 享受/v 美好/a 的/u 生活/n 。/w 世界/n 正在/d 走向/v 多极化/v ，/w 这/r 是/v 历史/n 发展/v 的/u 必然/n 趋势/n ，/w 也/d 是/v 各国/r 人民/n 的/u 共同/b 愿望/n 。/w 中国/ns 人民/n 愿/v 与/p 各国/r 人民/n 一道/d ，/w 为/p 反对/v 霸权主义/n 和/c 强权政治/l ，/w 推动/v 多极化/v 进程/n ，/w 创造/v 世界/n 美好/a 的/u 未来/t 而/c 共同/d 奋斗/v ！/w
我们/r 坚信/v ，/w 在/p 新/a 世纪/n 里/f ，/w 中国/ns 人民/n 将/d 坚定不移/i 地/u 沿着/p 建设/v 有/v 中国/ns 特色/n 社会主义/n 道路/n 继续/v 前进/v ，/w 中国/ns 的/u 社会主义/n 制度/n 将/d 经过/v 不断/d 改革/v 而/c 更加/d 巩固/a 和/c 完善/a ，/w 中国/ns 的/u 发展/v 将/d 通过/p 各个/r 地区/n 的/u 共同/b 进步/v 达到/v 普遍/a 繁荣/v ，/w 中华民族/n 将/d 在/p 完成/v 祖国/n 统一/v 和/c 建立/v 富强/a 民主/a 文明/a 的/u 社会主义/n 现代化/v 国家/n 的/u 基础/n 上/f 实现/v 伟大/a 的/u 复兴/v ！/w （/w 新华社/nt 北京/ns 1月/t 1日/t 电/n ）/w
首都/n 举行/v 迎接/v 新/a 世纪/n 新/a 千年/t 庆祝/v 活动/v
江/nrf 泽民/nrg 发表/v 二○○○年/t 贺词/n 并/c 点燃/v 中华/nz 圣火/n
新华社/nt 北京/ns 1月/t 1日/t 凌晨/t 电/n 点燃/v 中华/nz 圣火/n ，/w 撞/v 响/v 世纪/n 钟声/n 。/w 从/p 1999年/t 12月/t 31日/t 深夜/t 到/p 2000年/t 1月/t 1日/t 凌晨/t ，/w “/w 首都/n 各界/r 迎接/v 新/a 世纪/n 和/c 新/a 千年/t 庆祝/v 活动/v ”/w 在/p 北京/ns 中华/nz 世纪坛/n 隆重/a 举行/v 。/w 数万/m 名/q 各界/r 人士/n 与/p 全国/n 人民/n 一道/d ，/w 告别/v 难以忘怀/i 的/u 1999年/t ，/w 迎接/v 充满/v 希望/n 的/u 2000年/t ，/w 为/p 在/p 新/a 世纪/n 和/c 新/a 千年/t 中华民族/n 实现/v 伟大/a 复兴/v ，/w 为/p 全人类/n 有/v 一个/m 更加/d 美好/a 的/u 未来/t 而/c 祝福/v 。/w
中共中央/nt 总书记/n 、/w 中华人民共和国/ns 主席/n 、/w 中央军委/nt 主席/n 江/nrf 泽民/nrg 在/p 庆祝/v 活动/v 上/f 发表/v 2000年/t 贺词/n ，/w 向/p 全国/n 各族/r 人民/n 和/c 海外/s 侨胞/n ，/w 向/p 世界/n 各国/r 的/u 朋友/n 们/k ，/w 祝贺/v 新年/t 快乐/a ，/w 并/c 致以/v 新/a 世纪/n 、/w 新/a 千年/t 的/u 最/d 良好/a 祝愿/v 。/w
从/p 1999年/t 12月/t 31日/t 入夜/v 开始/v ，/w 位于/v 北京/ns 玉渊潭/ns 南侧/f 的/u 中华/nz 世纪坛/n 如同/v 欢乐/a 的/u 海洋/n ，/w 陆续/d 赶来/v 的/u 25000/m 多/m 名/q 首都/n 各界/r 人士/n 在/p 这里/r 载歌载舞/i ，/w 等候/v 着/u 新/a 旧/a 交替/v 时刻/n 的/u 到来/v 。/w 23时/t 30分/t ，/w 56/m 个/q 身着/v 民族/n 服装/n 的/u 少先队员/n 吹响/v 礼仪/n 号角/n ，/w 奏/v 出/v 了/u 盛大/b 庆祝/v 活动/v 的/u 序曲/n 。/w 在/p 亮/a 如/v 白昼/n 的/u 中华/nz 世纪坛/n 上/f ，/w 在/p 镌刻/v 着/u 五千/m 年/q 文明史/n 的/u 青铜/n 甬道/n 旁/f ，/w 狮舞龙腾/l ，/w 锣鼓喧天/i 。/w
一张张/m 绽开/v 的/u 笑脸/n ，/w 一首首/m 热情/a 的/u 颂歌/n ，/w 将/p 那/r 手中/s 挥舞/v 的/u 红旗/n 、/w 翻飞/v 的/u 红/a 扇/n ，/w 化作/v 伟大/a 祖国/n 驶/v 向/p 新/a 世纪/n 新/a 千年/t 的/u 风帆/n 。/w 激情/n 下/f ，/w 歌舞/n 中/f ，/w 人们/n 注视/v 着/u 中华/nz 世纪坛/n 上/f 北京/ns 时间/n 的/u 倒计时牌/n ，/w 为/p 昨天/t 感怀/v ，/w 为/p 今天/t 喝彩/v ，/w 为/p 明天/t 祝福/v 。/w
22/m 岁/q 的/u 北京大学/nt 蒙古族/nz 学生/n 达奔那/nr ，/w 双手/n 高举/v 从/p 周口店/ns “/w 北京/ns 人/n 遗址/n ”/w 采集/v 的/u 中华/nz 文明/a 火种/n 的/u 火炬/n ，/w 由/p 8/m 位/q 手持/v 花环/n 的/u 少女/n 护送/v ，/w 从/p 世纪坛/n 前/f 经/p 青铜/n 甬道/n 跑/v 进/v 会场/n ，/w 将/p 火种/n 放/v 在/p 中华/nz 圣火台/n 旁/f 的/u 点火台/n 上/f 。/w 23时/t 49分/t ，/w “/w 中华/nz 世纪坛/n ”/w 题词碑/n 揭幕/v ，/w 红色/n 帷幕/n 被/p 揭开/v ，/w 江/nrf 泽民/nrg 主席/n 题写/v 的/u 5/m 个/q 大字/n 光彩夺目/i 。/w
在/p 欢乐/a 、/w 喜庆/v 、/w 祥和/a 的/u 热烈/a 气氛/n 中/f ，/w 江/nrf 泽民/nrg 主席/n 发表/v 2000年/t 贺词/n 。/w 他/r 说/v ，/w 2000年/t 到来/v 的/u 钟声/n ，/w 就要/d 鸣响/v 在/p 我们/r 这个/r 星球/n 的/u 寥廓/z 上空/s 。/w 人类/n 文明/n 的/u 发展/v ，/w 即将/d 进入/v 一个/m 新/a 世纪/n ，/w 开启/v 一个/m 新/a 千年/t 。/w 今夜/t ，/w 在/p 世界/n 的/u 东方/f 与/c 西方/f 、/w 南方/f 与/c 北方/f ，/w 各国/r 人民/n 无/d 分/v 民族/n 、/w 无/d 分/v 信仰/n ，/w 都/d 在/d 为/p 这/r 一/m 历史/n 时刻/n 的/u 来临/v 而/c 欢欣鼓舞/i 。/w
江/nrf 泽民/nrg 在/p 回顾/v 一千/m 年/q 来/f 人类/n 历史/n 发生/v 的/u 沧桑/n 巨变/v 后/f 说/v ，/w 一千/m 年/q 来/f ，/w 人类/n 文明/n 取得/v 的/u 一切/r 成就/n ，/w 都/d 是/v 在/p 推陈出新/i 的/u 社会/n 变革/v 和/c 科技/n 进步/v 中/f 实现/v 的/u 。/w 各国/r 人民/n 的/u 卓越/a 创造/v 和/c 广泛/a 交流/v ，/w 汇/v 成/v 了/u 推动/v 历史/n 前进/v 的/u 浩荡/v 动力/n 。/w 要/v 和平/n 、/w 求/v 发展/v 已/d 成为/v 当今/t 世界/n 的/u 时代/n 潮流/n 。/w
江/nrf 泽民/nrg 指出/v ，/w 早/a 在/p 这/r 一千/m 年/q 前/f ，/w 中华民族/n 就/d 以/p 发展/v 了/u 几千/m 年/q 的/u 灿烂/a 文明/n 而/c 著称/v 于/p 世界/n ，/w 并/c 将/p 这种/r 领先/v 地位/n 一直/d 保持/v 到/v 15/m 世纪/n 。/w 后来/t 由于/p 生产力/n 发展/v 的/u 迟缓/a 和/c 社会/n 政治/n 的/u 腐败/a ，/w 中国/ns 逐渐/d 落后/a 了/y ，/w 以至于/c 近代/t 陷入/v 了/u 遭受/v 列强/n 欺凌/v 的/u 半殖民地/n 半封建社会/l 的/u 悲惨/a 境地/n 。/w 以/p 毛/nrf 泽东/nrg 同志/n 为/v 代表/n 的/u 中国/ns 共产党/n ，/w 坚持/v 把/p 马克思主义/n 基本/a 原理/n 同/p 中国/ns 具体/a 实际/n 相/d 结合/v ，/w 领导/v 人民/n 经过/v 伟大/a 的/u 革命/v 终于/d 在/p 本世纪/t 中叶/t 建立/v 了/u 新/a 中国/ns 。/w 中国/ns 从此/d 进入/v 了/u 建设/v 社会主义/n 的/u 新/a 时代/n 。/w 现在/t ，/w 中国/ns 人民/n 沿着/p 邓/nrf 小平/nrg 同志/n 开创/v 的/u 改革/v 开放/v 之/u 路/n 正在/d 向/p 现代化/v 的/u 彼岸/n 阔步/d 前进/v 。/w
江/nrf 泽民/nrg 说/v ，/w 我们/r 希望/v ，/w 在/p 未来/t 的/u 世界/n ，/w 各个/r 国家/n 和/c 各个/r 民族/n 能够/v 始终/d 和睦相处/i 、/w 友好/a 合作/v 、/w 共同/d 发展/v ，/w 能够/v 建立/v 起/v 公正/a 合理/a 的/u 国际/n 政治经济/n 新/a 秩序/n ，/w 能够/v 实现/v 持久/a 和平/n 和/c 普遍/a 繁荣/v ，/w 各国/r 人民/n 都/d 能够/v 按照/p 自己/r 的/u 意愿/n 创造/v 并/c 享受/v 美好/a 的/u 生活/n 。/w 他/r 说/v ，/w 世界/n 正在/d 走向/v 多极化/v ，/w 这/r 是/v 历史/n 发展/v 的/u 必然/n 趋势/n ，/w 也/d 是/v 各国/r 人民/n 的/u 共同/b 愿望/n 。/w 中国/ns 人民/n 愿/v 与/p 各国/r 人民/n 一道/d ，/w 为/p 反对/v 霸权主义/n 和/c 强权政治/l ，/w 推动/v 多极化/v 进程/n ，/w 创造/v 世界/n 美好/a 的/u 未来/t 而/c 共同/d 奋斗/v 。/w
江/nrf 泽民/nrg 表示/v 坚信/v ，/w 在/p 新/a 世纪/n 里/f ，/w 中国/ns 人民/n 将/d 坚定不移/i 地/u 沿着/p 建设/v 有/v 中国/ns 特色/n 社会主义/n 道路/n 继续/v 前进/v ，/w 中国/ns 的/u 社会主义/n 制度/n 将/d 经过/v 不断/d 改革/v 而/c 更加/d 巩固/a 和/c 完善/a ，/w 中国/ns 的/u 发展/v 将/d 通过/p 各个/r 地区/n 的/u 共同/b 进步/v 达到/v 普遍/a 繁荣/v ，/w 中华民族/n 将/d 在/p 完成/v 祖国/n 统一/v 和/c 建立/v 富强/a 民主/a 文明/a 的/u 社会主义/n 现代化/v 国家/n 的/u 基础/n 上/f 实现/v 伟大/a 的/u 复兴/v 。/w （/w 讲话/n 全文/n 另/d 发/v ）/w
江/nrf 泽民/nrg 的/u 讲话/n 激起/v 全场/n 阵阵/q 热烈/a 掌声/n 。/w
倒计时牌/n 走/v 到/v 1999年/t 12月/t 31日/t 23时/t 59分/t 50秒/t ，/w 数万/m 名/q 群众/n 随着/p 数字/n 的/u 变化/v 齐声/d 高呼/v ：/w “/w 10/m 、/w 9/m 、/w 8/m 、/w 7/m 、/w 6/m 、/w 5/m 、/w 4/m 、/w 3/m 、/w 2/m 、/w 1/m 。/w ”/w
“/w 2000年/t 1月/t 1日/t 零点/t 。/w ”/w 就/d 在/p 这/r 一刻/m ，/w 江/nrf 泽民/nrg 主席/n 在/p 中华/nz 世纪坛/n 中央/f 平台/n 按动/v 电钮/n ，/w 点燃/v 中华/nz 圣火/n 。/w 也/d 就/d 在/p 这/r 一刻/m ，/w 首都/n 各界/r 的/u 20/m 位/q 代表/n 撞/v 响/v 世纪钟/n ，/w 21/m 响/q 雄浑/z 悠长/a 的/u 钟声/n 传达/v 出/v 对/p 世界/n 和平/n 与/c 发展/v 这/r 一/m 崇高/a 事业/n 的/u 衷心/b 祝福/v 。/w
五彩缤纷/i 的/u 礼花/n 腾空而起/l ，/w 如/v 万/m 花/n 绽放/v 。/w 数千/m 只/q 气球/n 飞/v 向/p 夜空/n ，/w 如/v 千帆竞发/l 。/w 全场/n 鼓乐齐鸣/l ，/w 一/m 片/q 欢腾/v 。/w 江/nrf 泽民/nrg 等/u 领导/v 同志/n 站/v 在/p 主席台/n 上/f ，/w 频频/d 向/p 欢乐/a 的/u 人们/n 挥手/v 。/w
从/p 中华/nz 世纪坛/n 到/p 北京/ns 西/f 站/n 长/a 达/v 1．5/m 公里/q 的/u 路上/s ，/w 数万/m 名/q 群众/n 伴/v 着/u 《/w 你好/l ，/w 2000年/t 》/w 的/u 歌声/n ，/w 载歌载舞/i 。/w 来自/v 北京/ns 、/w 香港/ns 、/w 澳门/ns 、/w 台湾/ns 的/u 4/m 名/q 儿童/n 领唱/v 的/u 《/w 同/v 一/m 首/q 歌/n 》/w ，/w 倾诉/v 人们/n 对/p 祖国/n 统一/v 的/u 渴望/v 和/c 对/p 民族/n 未来/t 的/u 美好/a 憧憬/v 。/w
零时/t 23分/t ，/w 庆祝/v 活动/v 在/p 《/w 歌唱/v 祖国/n 》/w 的/u 集体舞/n 中/f 结束/v ，/w 但/c 激情/n 洋溢/v 的/u 人们/n ，/w 依然/z 沉浸/v 在/p 欢乐/a 喜庆/v 之中/f 。/w 在/p 世纪坛/n 上/f ，/w 中华/nz 圣火/n 熊熊/z 燃烧/v ，/w 直到/v 永远/d 。/w
下/f 图/n 为/v 首都/n 各界/r 迎接/v 新/a 世纪/n 新/a 千年/t 庆祝/v 活动/v 中/f ，/w 欢乐/a 的/u 人群/n 打/v 起/v 锣鼓/n ，/w 舞/v 起/v 长龙/n 。/w
本报/r 记者/n 陶/nrf 源明/nrg 摄/v （/w 附/v 图片/n ）/w
迎接/v 新/a 世纪/n 的/u 曙光/n
———/w 元旦/t 献辞/n
当/p 今年/t 的/u 新年/t 钟声/n 敲响/v ，/w 全/a 中国/ns 人民/n 、/w 全世界/n 人民/n 都/d 怀着/v 无比/z 兴奋/a 的/u 心情/n 迎接/v 将要/d 到来/v 的/u 新/a 世纪/n 曙光/n 。/w 值/v 此/r 重要/a 的/u 历史/n 时刻/n ，/w 我们/r 为/p 千百/m 年/q 来/f 人类/n 文明/n 的/u 巨大/a 进步/v 深受/v 鼓舞/v ，/w 为/p 我们/r 的/u 党/n 和/c 人民/n 在/p 过去/t 的/u 岁月/n 中/f 所/u 创造/v 的/u 辉煌/a 业绩/n 骄傲/a 自豪/a ，/w 为/p 有/v 中国/ns 特色/n 的/u 社会主义/n 事业/n 焕发/v 生机/n 和/c 活力/n 而/c 充满/v 信心/n 和/c 力量/n 。/w
刚刚/d 过去/v 的/u 1999年/t ，/w 是/v 我们/r 搏击/v 风浪/n 战胜/v 困难/a 取得/v 重大/a 成就/n 的/u 一个/m 重要/a 年份/n 。/w 在/p 这/r 一/m 年/q ，/w 我们/r 举国/n 同庆/v 新/a 中国/ns 成立/v 50/m 周年/q ，/w 举国/n 同/d 庆/v 澳门/ns 顺利/a 回归/v 祖国/n ，/w 全国/n 人民/n 团结/a 一致/a ，/w 强烈/a 抗议/v 美国/ns 为首/v 的/u 北约/ns 集团/n 对/p 我/r 驻/v 南/j 使馆/n 的/u 野蛮/a 轰炸/v ，/w 严厉/a 批驳/v 了/u 李/nrf 登辉/nrg 分裂/v 祖国/n 的/u “/w 两国论/l ”/w ，/w 严肃/a 处理/v 了/u 毒害/v 人民/n 群众/n 的/u “/w 法轮功/nz ”/w 邪教/n 组织/n ，/w 为/p 我们/r 集中/v 精力/n 进行/v 经济/n 建设/v 创造/v 了/u 良好/a 的/u 政治/n 环境/n 。/w 由于/p 我们/r 坚持/v 抓/v 重点/n 抓/v 全局/n 抓/v 大事/n ，/w 坚持/v 在/p 发展/v 中/f 解决/v 问题/n ，/w 坚持/v 实施/v 积极/a 的/u 财政/n 政策/n ，/w 在/p 比较/d 错综复杂/i 的/u 国内/s 国际/n 环境/n 中/f ，/w 取得/v 了/u 改革/v 开放/v 和/c 经济/n 发展/v 的/u 显著/a 成绩/n 。/w 财政/n 收入/n 增加/v ，/w 金融/n 运行/v 平稳/a ，/w 人民/n 生活/v 进一步/d 改善/v ，/w 政治/n 稳定/a ，/w 民族/n 团结/a ，/w 国际/n 地位/n 日益/d 提高/v 。/w 为了/p 切实/a 加强/v 党/n 的/u 建设/v ，/w 我们/r 在/p 县级/b 以上/f 领导班子/n 和/c 领导/n 干部/n 中/f 开展/v 了/u “/w 三讲/j ”/w 教育/v ，/w 进一步/d 增强/v 了/u 党组织/n 的/u 凝聚力/n ，/w 提高/v 了/u 各级/r 领导/n 干部/n 坚持/v 党/n 的/u 基本/a 理论/n 基本/a 路线/n 基本/a 纲领/n 的/u 自觉性/n ，/w 对于/p 团结/v 和/c 带领/v 广大/b 人民/n 群众/n 在/p 新/a 的/u 形势/n 下/f 夺取/v 更/d 大/a 胜利/v 具有/v 重要/a 意义/n 。/w
今年/t 是/v 本世纪/t 最后/f 一/m 年/q ，/w 承前启后/i ，/w 继往开来/i ，/w 改革/v 、/w 发展/v 和/c 稳定/v 的/u 任务/n 十分/d 繁重/a 。/w 在/p 新/a 的/u 一/m 年/q 里/f ，/w 我们/r 要/v 完成/v “/w 九五/m ”/w 计划/n 和/c 本世纪/t 末/f 重要/a 奋斗/v 目标/n ，/w 要/v 努力/a 实现/v 国企/j 改革/v 三/m 年/q 脱困/v 目标/n 。/w 是否/v 有/v 一个/m 好/a 的/u 精神/n 状态/n ，/w 今年/t 的/u 工作/v 能否/v 做好/v ，/w 对于/p 实现/v 我国/r 现代化/v 建设/v 的/u 第二/m 步/q 战略/n 目标/n ，/w 向/p 第三/m 步/q 战略/n 目标/n 前进/v 至关重要/l 。/w 江/nrf 泽民/nrg 同志/n 在/p 首都/n 各界/r 庆祝/v 澳门/ns 回归/v 祖国/n 大会/n 上/f 的/u 讲话/n 中/f 指出/v ：/w “/w 21/m 世纪/n 的/u 钟声/n 即将/d 敲响/v 。/w 政治/n 多极化/v 和/c 经济/n 全球化/v 是/v 未来/t 世界/n 的/u 两/m 大/a 趋势/n ，/w 我们/r 既/c 面临/v 着/u 严峻/a 的/u 挑战/v ，/w 更/d 面临/v 难得/a 的/u 发展/v 机遇/n 。/w 挑战/v 与/c 机遇/n ，/w 都/d 在/d 考验/v 着/u 我们/r 的/u 智慧/n 和/c 力量/n 。/w ”/w 全党/n 同志/n 特别/d 是/v 各级/r 领导/n 干部/n ，/w 必须/d 进一步/d 贯彻/v 十五大/j 精神/n ，/w 全面/a 准确/a 地/u 认识/v 国际/n 政治经济/n 及其/c 发展/v 的/u 大/a 背景/n ，/w 大/a 格局/n ，/w 大/a 趋势/n ，/w 全面/a 准确/a 地/u 理解/v 中央/n 的/u 方针/n 政策/n ，/w 准确/a 把握/v 中央/n 关于/p 今年/t 经济/n 工作/v 的/u 指导/v 思想/n 和/c 总体/n 要求/n ，/w 认清/v 形势/n ，/w 明确/v 任务/n ；/w 抓住/v 机遇/n ，/w 开拓进取/l ；/w 坚定/v 信心/n ，/w 团结/v 奋斗/v ，/w 努力/a 做好/v 本/r 地区/n 本/r 部门/n 的/u 工作/v ，/w 把/p 各项/r 事业/n 推向/v 前进/v 。/w
认清/v 形势/n ，/w 明确/v 任务/n ，/w 就是/d 要/v 面向/v 新/a 世纪/n ，/w 把/p 思想/n 统一/v 到/v 中央/n 关于/p 当前/t 国际/n 国内/s 形势/n 的/u 分析/v 判断/v ，/w 以及/c 由此/d 确定/v 的/u 任务/n 和/c 方针/n 政策/n 上/f 来/v 。/w 抓住/v 机遇/n ，/w 开拓进取/l ，/w 就是/d 要/v 深刻/a 领会/v 十五大/j 的/u 精神/n 实质/n ，/w 积极/a 主动/a 地/u 利用/v 国际/n 国内/s 一切/r 有利/a 因素/n 和/c 条件/n ，/w 大力/d 推进/v 改革/v 开放/v 和/c 社会主义/n 现代化/v 建设/v ，/w 努力/a 开创/v 各项/r 工作/v 的/u 新/a 局面/n 。/w 坚定/v 信心/n ，/w 团结/v 奋斗/v ，/w 就是/d 要/v 坚定/v 建设/v 有/v 中国/ns 特色/n 社会主义/n 的/u 理想/n 和/c 信念/n ，/w 既/c 要/v 充分/a 估计/v 前进/v 中/f 的/u 困难/a ，/w 又/c 要/v 增强/v 必胜/v 的/u 信心/n ，/w 始终/d 保持/v 良好/a 的/u 精神/n 状态/n 和/c 旺盛/a 的/u 革命/v 斗志/n 。/w 要/v 紧紧/d 抓住/v 经济/n 建设/v 这个/r 中心/n ，/w 突出/a 抓好/v 国企/j 改革/v 这个/r 重要/a 环节/n ，/w 集中/v 力量/n 增强/v 我国/r 经济/n 实力/n 、/w 国防/n 实力/n 和/c 民族/n 凝聚力/n ，/w 把/p 建设/v 有/v 中国/ns 特色/n 社会主义/n 事业/n 全面/a 推向/v 21/m 世纪/n 。/w
发展/v 经济/n ，/w 增强/v 实力/n ，/w 必须/d 有/v 一个/m 团结/a 与/c 安定/a 的/u 国内/s 环境/n 和/c 有利于/v 我国/r 稳定/v 与/c 发展/v 的/u 国际/n 环境/n 。/w 我们/r 要/v 反复/d 强调/v 一个/m 道理/n ，/w 稳定/v 是/v 政治/n ，/w 是/v 大局/n ，/w 是/v 人民/n 群众/n 的/u 根本/a 利益/n ，/w 稳定/v 压倒/v 一切/r ，/w 没有/d 稳定/v 什么/r 也/d 做/v 不/d 成/v 。/w 当前/t ，/w 我们/r 的/u 国家/n 民族/n 团结/a ，/w 社会/n 稳定/a 。/w 和平/n 与/c 发展/v 依然/z 是/v 时代/n 的/u 主题/n ，/w 世界/n 多极化/v 趋势/n 在/d 继续/v 发展/v ，/w 我国/r 对外/v 工作/v 取得/v 重大/a 成效/n 。/w 我们/r 一定/d 要/v 珍惜/v 这个/r 形势/n ，/w 抓住/v 这个/r 机遇/n ，/w 集中/v 力量/n 把/p 自己/r 的/u 事情/n 办/v 好/a 。/w 一定/d 要/v 充分/a 重视/v 并/c 正确/a 处理/v 好/a 新/a 形势/n 下/f 的/u 人民/n 内部/f 矛盾/a ，/w 着重/v 解决/v 好/a 改革/v 开放/v 中/f 人民/n 群众/n 关心/v 的/u 突出/a 问题/n 。/w 要/v 大力/d 加强/v 和/c 改进/v 思想/n 政治/n 工作/v ，/w 弘扬/v 正气/n ，/w 调动/v 和/c 保护/v 广大/b 干部/n 群众/n 的/u 积极性/n 和/c 创造/v 精神/n 。/w 充分/a 重视/v 并/c 正确/a 处理/v 好/a 新/a 形势/n 下/f 的/u 民族/n 关系/n ，/w 认真/a 贯彻/v 落实/v 好/a 党/n 的/u 民族/n 政策/n 。/w 保持/v 稳定/v ，/w 归根到底/l 要/v 正确/a 处理/v 改革/v 、/w 发展/v 、/w 稳定/v 的/u 关系/n 。/w 要/v 靠/v 深化/v 改革/v ，/w 坚持/v 用/p 发展/v 的/u 办法/n 解决/v 前进/v 中/f 的/u 矛盾/a 和/c 问题/n 。/w 要/v 把握/v 好/a 改革/v 的/u 节奏/n ，/w 使/v 改革/v 的/u 力度/n 、/w 发展/v 的/u 速度/n 同/p 社会/n 可以/v 承受/v 的/u 程度/n 相/d 适应/v 。/w 关键/n 是/v 维护/v 人民/n 群众/n 的/u 根本/a 利益/n ，/w 并/c 以/p 此/r 作为/v 改革/v 发展/v 的/u 出发点/n 和/c 落脚点/n ，/w 以此/d 动员/v 和/c 组织/v 人民/n 群众/n 积极/a 参与/v 改革/v ，/w 使/v 工人/n 、/w 农民/n 、/w 知识分子/n 等/u 基本/a 群众/n 成为/v 改革/v 发展/v 的/u 动力/n 和/c 主体/n ，/w 并/c 能/v 共同/d 享受/v 改革/v 发展/v 的/u 成果/n 。/w 这/r 是/v 由/p 我们/r 党/n 的/u 宗旨/n 和/c 社会主义/n 制度/n 的/u 性质/n 决定/v 的/u ，/w 也/d 是/v 我们/r 取得/v 胜利/v 的/u 关键/n 和/c 标志/n 。/w
20/m 世纪/n 即将/d 过去/v ，/w 两千/m 年/q 间/f 人类/n 所/u 创造/v 的/u 文明/a 成果/n 以及/c 为此/d 付出/v 的/u 沉重/a 代价/n ，/w 激励/v 和/c 警示/v 着/u 我们/r 更加/d 坚定/a 地/u 去/v 开拓/v 未来/t 。/w 创造/v 了/u 灿烂/a 的/u 古代/t 文明/n 和/c 建设/v 着/u 有/v 中国/ns 特色/n 社会主义/n 的/u 中华民族/n ，/w 拥有/v 全人类/n 1／5/m 的/u 人口/n ，/w 在/p 新/a 的/u 历史/n 创造/v 活动/v 中/f 责任/n 重大/a 。/w 从/p 上/f 世纪/n 中叶/t 到/p 本世纪/t 中叶/t ，/w 中国/ns 人民/n 经过/v 100/m 年/q 的/u 浴血/z 斗争/v ，/w 终于/d 实现/v 了/u 民族/n 独立/v 和/c 人民/n 解放/v ，/w 根本/d 改变/v 了/u 自己/r 的/u 命运/n 。/w 从/p 本世纪/t 中叶/t 到/p 下/f 世纪/n 中叶/t ，/w 中国/ns 人民/n 经过/v 100/m 年/q 的/u 艰苦创业/l ，/w 将/d 基本/a 实现/v 社会主义/n 现代化/v 。/w 中华民族/n 将/d 以/p 更加/d 强劲/a 的/u 英姿/n 屹立/v 于/p 世界/n 民族之林/n 。/w 实现/v 这/r 一/m 宏伟/a 目标/n ，/w 不/d 是/v 一/m 条/q 平坦/a 大道/n ，/w 必须/d 长期/d 艰苦奋斗/i ，/w 需要/v 全/a 民族/n 奋斗/v ，/w 共产党员/n 和/c 领导/n 干部/n 要/v 带头/v 奋斗/v 。/w 只有/c 这样/r ，/w 我们/r 才/c 能/v 取得/v 伟大/a 的/u 成就/n ，/w 实现/v 宏伟/a 的/u 目标/n 。/w 重要/a 的/u 是/v 要/v 有/v 一个/m 能够/v 驾驭/v 国内/s 国际/n 复杂/a 局势/n ，/w 能够/v 带领/v 人民/n 群众/n 战胜/v 各种/r 困难/a 和/c 风险/n 的/u 领导/v 核心/n ，/w 重要/a 的/u 是/v 要/v 通过/p 科学/a 的/u 理论/n 和/c 正确/a 的/u 路线/n 方针/n 政策/n 把/p 12亿/m 人民/n 的/u 力量/n 凝聚/v 起来/v 。/w 过去/t 一/m 年/q 来/f 的/u 事实/n 充分/a 证明/v ，/w 过去/t 10/m 年/q 的/u 事实/n 充分/a 证明/v ，/w 面对/v 错综复杂/i 的/u 国内/s 国际/n 形势/n ，/w 面对/v 各种/r 困难/a 和/c 挑战/v ，/w 我们/r 党/n 的/u 基本/a 理论/n 基本/a 路线/n 基本/a 纲领/n 经受/v 住/v 了/u 严峻/a 的/u 考验/v ，/w 以/p 江/nrf 泽民/nrg 同志/n 为/v 核心/n 的/u 党中央/nt 的/u 能力/n 和/c 威望/n 经受/v 住/v 了/u 严峻/a 的/u 考验/v ，/w 伟大/a 的/u 中国/ns 共产党/n 和/c 伟大/a 的/u 中国/ns 人民/n 经受/v 住/v 了/u 严峻/a 的/u 考验/v ，/w 建设/v 有/v 中国/ns 特色/n 社会主义/n 的/u 伟大/a 事业/n 经受/v 住/v 了/u 严峻/a 的/u 考验/v 。/w 我们/r 一定/d 要/v 百倍/m 珍惜/v 和/c 爱护/v 所/u 拥有/v 的/u 这/r 一切/r ，/w 高举/v 马列主义/n 、/w 毛泽东思想/n 和/c 邓小平理论/n 的/u 伟大/a 旗帜/n ，/w 紧密/a 团结/v 在/p 以/p 江/nrf 泽民/nrg 同志/n 为/v 核心/n 的/u 党中央/nt 周围/f ，/w 同心同德/i ，/w 艰苦奋斗/i ，/w 深化/v 改革/v ，/w 促进/v 发展/v ，/w 迎/v 着/u 新/a 世纪/n 的/u 曙光/n ，/w 创造/v 更加/d 美好/a 的/u 明天/t ！/w
天/n 行健/v 君子/n 以/p 自强不息/i
彭/nrf 冲/nrg
回顾/v 20/m 世纪/n ，/w 每个/r 中国/ns 人/n 都/d 应/v 感到/v 欣慰/a 和/c 自豪/a 。/w 在/p 这个/r 世纪/n ，/w 我们/r 虽/c 历经/v 黑暗/a 中/f 的/u 摸索/v ，/w 终于/d 在/p 中国/ns 共产党/n 的/u 领导/v 下/f ，/w 找到/v 了/u 一/m 条/q 适合/v 中国/ns 国情/n 、/w 并/c 被/p 半/m 个/q 世纪/n 实践/v 证明/v 是/v 正确/a 的/u 社会主义/n 道路/n ；/w 在/p 这个/r 世纪/n ，/w 中国/ns 人民/n 同仇敌忾/i ，/w 与/p 日本/ns 帝国主义/n 进行/v 了/u 浴血奋战/i ，/w 并/c 最终/d 取得/v 胜利/v ，/w 捍卫/v 了/u 民族/n 尊严/n 和/c 主权/n 独立/v ，/w 也/d 为/p 世界/n 反/v 法西斯/nz 事业/n 作出/v 了/u 杰出/a 贡献/n ；/w 在/p 这个/r 世纪/n ，/w 由于/p 有/v 了/u 中国/ns 共产党/n 的/u 领导/v ，/w 有/v 了/u 人民/n 民主/a 政权/n 的/u 建立/v ，/w 中国/ns 人民/n 发挥/v 了/u 前所未有/i 的/u 创造力/n ，/w 取得/v 了/u 世人/n 瞩目/v 的/u 成就/n ，/w 一个/m 积贫积弱/l 的/u 中国/ns 一去不复返/i 了/y ，/w 代/v 之/r 以/p 一个/m 在/p 世界/n 政治/n 舞台/n 上/f 有/v 着/u 重要/a 地位/n 的/u 东方/f 大国/n ；/w 在/p 这个/r 世纪末/t ，/w 随着/p 香港/ns 、/w 澳门/ns 的/u 顺利/a 回归/v ，/w 更/d 向/p 世界/n 表明/v ，/w 中华民族/n 不可/v 侮/v ，/w 中国/ns 人民/n 是/v 不可/v 战胜/v 的/u 。/w
天/n 行健/v ，/w 君子/n 以/p 自强不息/i 。/w
迎/v 着/u 新/a 千年/t 的/u 曙光/n ，/w 我们/r 在/p 满怀/v 欣喜/a 和/c 期盼/v 的/u 同时/n ，/w 更/d 应/v 意识/v 到/v 自己/r 肩负/v 的/u 责任/n ，/w 应当/v 看到/v ，/w 发展/v 与/c 和平/n 依然/z 是/v 世界/n 的/u 两/m 大/a 主题/n 。/w 人们/n 在/p 享受/v 20/m 世纪/n 科技/n 飞速/d 发展/v 所/u 创造/v 的/u 丰富/a 物质/n 财富/n 的/u 同时/n ，/w 不/d 应/v 忘记/v 世界/n 上/f 还有/v 数以亿计/l 的/u 人/n 生活/v 在/p 贫困线/n 下/f ；/w 即使/c 在/p 和平/n 已/d 成为/v 世界/n 主旋律/n 的/u 今天/t ，/w 战争/n 的/u 梦魇/v 在/p 局部/n 地区/n 依然/z 挥之不去/l ；/w 而/c 少数/m 西方/f 大国/n 的/u 霸权主义/n 行径/n 更/d 是/v 愈演愈烈/l 。/w 这/r 一切/r 让/v 跨入/v 新/a 世纪/n 的/u 人们/n 不能不/d 有所/v 警觉/v 。/w 中国/ns 是/v 个/q 有着/v 煌煌/z 五千/m 年/q 文明史/n 的/u 国家/n 。/w “/w 自强不息/i ，/w 厚德载物/i ”/w 是/v 我们/r 千百/m 年/q 锤炼/v 出来/v 的/u 民族/n 精神/n 。/w 我/r 虽/c 已/d 是/v 耄耋之年/i ，/w 但/c 仍/d 愿/v 与/p 同志/n 们/k 共勉/v ，/w 希望/v 每个/r 中国/ns 人/n 在/p 新/a 的/u 世纪/n 中/f ，/w 加倍/d 努力/a 工作/v ，/w 以/p 高度/d 的/u 责任心/n 热爱/v 祖国/n ，/w 建设/v 祖国/n ，/w 以/c 实现/v 中华民族/n 的/u 伟大/a 复兴/v 。/w
江/nrf 泽民/nrg 主席/n 致/v 信/n 叶利钦/nr
对/p 他/r 的/u 辞职/v 表示/v 惋惜/a
新华社/nt 北京/ns 12月/t 31日/t 电/n 江/nrf 泽民/nrg 主席/n 12月/t 31日/t 致/v 信/n 叶利钦/nr ，/w 对/p 他/r 的/u 辞职/v 表示/v 惋惜/a 。/w
江/nrf 主席/n 在/p 信/n 中/f 说/v ，/w 你/r 在/p 担任/v 总统/n 期间/f ，/w 为/p 推动/v 中/j 俄/j 关系/n 的/u 发展/v 作/v 了/u 不懈/z 的/u 努力/a ，/w 我们/r 共同/d 倡导/v 建立/v 的/u 中/j 俄/j 战略/n 协作/v 伙伴/n 关系/n 在/p 双方/n 的/u 精心/a 培育/v 下/f 正/d 日益/d 巩固/a 。/w 我/r 对/p 我们/r 之间/f 的/u 合作/v 表示/v 满意/v ，/w 对/p 你/r 为/p 两/m 国/n 关系/n 发展/v 所/u 做/v 的/u 历史性/n 贡献/n 表示/v 高度/d 赞赏/v ，/w 相信/v 你/r 今后/t 一定/d 会/v 继续/v 关心/v 并/c 促进/v 两/m 国/n 关系/n 向前/v 发展/v 。/w 我/r 已/d 结识/v 普京/nr 代总统/n ，/w 我/r 愿/v 与/p 他/r 进行/v 良好/a 的/u 合作/v 。/w
俄/j 总统/n 叶利钦/nr 宣布/v 辞职/v
任命/v 总理/n 普京/nr 代总统/n 三月份/t 举行/v 大选/v
本报/r 莫斯科/ns 12月/t 31日/t 电/n 记者/n 刘/nrf 刚/nrg 报道/v ：/w 俄罗斯/ns 总统/n 叶利钦/nr 今天/t 12时/t 发表/v 电视/n 讲话/n 说/v ，/w 他/r 决定/v 辞去/v 总统/n 职务/n ，/w 任命/v 总理/n 普京/nr 代总统/n 。/w 他/r 还/d 宣布/v ，/w 3月份/t 将/d 提前/v 举行/v 总统/n 选举/v 。/w
叶利钦/nr 在/p 解释/v 自己/r 的/u 决定/n 时/n 说/v ，/w “/w 我/r 决定/v 提前/v 辞职/v ，/w 是因为/c 我/r 懂/v 了/y ，/w 我/r 必须/d 这样/r 做/v 。/w 俄罗斯/ns 应该/v 由/p 有/v 智慧/n 、/w 精力充沛/l 的/u 新/a 政治家/n 带入/v 新/a 世纪/n ，/w 而/c 我/r 已经/d 执政/v 多年/m ，/w 应该/v 引退/v 。/w ”/w
叶利钦/nr 声明/v ，/w “/w 我/r 现在/t 辞职/v 是因为/c 我/r 已经/d 做/v 了/u 所/u 能/v 做/v 的/u 一切/r 。/w 我/r 不/d 是/v 出于/v 健康/a 原因/n ，/w 而是/c 出于/v 对/p 所有/b 问题/n 的/u 综合/v 考虑/v 而/c 辞职/v 的/u 。/w ”/w 叶利钦/nr 决定/v 把/p 总统/n 的/u 职责/n 交给/v 普京/nr 总理/n 。/w 他/r 说/v ，/w “/w 根据/p 宪法/n ，/w 我/r 在/p 决定/v 辞职/v 时/n 签署/v 了/u 把/p 俄罗斯/ns 总统/n 职责/n 交给/v 政府/n 总理/n 普京/nr 的/u 命令/n 。/w ”/w
叶利钦/nr 发表/v 电视/n 讲话/n 后/f ，/w 俄/j 总统/n 新闻/n 局/n 宣布/v ，/w 普京/nr 从/p 当天/t 12时/t 已/d 开始/v 履行/v 代总统/n 职权/n 。/w
去年/t 全国/n 税收/n 收入/n 突破/v 万亿/m 元/q 大关/ns
本报/r 北京/ns 12月/t 31日/t 讯/n 记者/n 李/nrf 建兴/nrg 今天/t 从/p 国家/n 税务/n 总局/n 获悉/v ，/w 1999年/t ，/w 全国/n 税收/n 收入/n 圆满/a 实现/v 了/u 增收/v 1000亿/m 元/q 目标/n ，/w 并/c 历史性/n 地/u 突破/v 万亿/m 元/q 大关/ns 。/w
据/p 1999年/t 12月/t 31日/t 各地/r 国税局/j 和/c 地税局/j 逐级/d 连夜/d 电话/n 快报/n 的/u 数字/n 统计/v ，/w 1999年/t 全国/n 税收/n 收入/n 完成/v 10311亿/m 元/q ，/w 比/p 上年/t 增长/v 13.4％/m ，/w 增收/v 1219亿/m 元/q ，/w 超额/v 完成/v 了/u 国务院/nt 提/v 出/v 的/u 增收/v 1000亿/m 元/q 目标/n 。/w 其中/r ，/w 国内/s 消费税/n 、/w 增值税/n （/w 简称/v “/w 两税/j ”/w ）/w 收入/n 完成/v 4846亿/m 元/q ，/w 比/p 上年/t 增长/v 6.4％/m ，/w 增收/v 290亿/m 元/q 。/w
大庆/ns 油田/n 超额/v 完成/v 原油/n 生产/v 任务/n
本报/r 哈尔滨/ns 12月/t 31日/t 电/n 记者/n 董/nrf 伟/nrg 报道/v ：/w 截至/v 今天/t ，/w 大庆/ns 油田/n 今年/t 生产/v 原油/n 5450．8万/m 吨/q ，/w 超额/v 完成/v 了/u 1999年/t 国家/n 下达/v 的/u 5450万/m 吨/q 原油/n 生产/v 任务/n 。/w 大庆/ns 油田/n 自/p 1976年/t 原油/n 年产量/n 达到/v 5000万/m 吨/q 以来/f ，/w 已经/d 高产/b 稳产/n 了/u 24/m 年/q 。/w 1999年/t 是/v 大庆/ns 油田/n 实施/v “/w 高/a 水平/n 、/w 高/a 效益/n 、/w 可/v 持续/v 发展/v ”/w 战略/n 的/u 第一/m 年/q ，/w 在/p 企业/n 重组/v 改制/v 、/w 油田/n 开发/v 形势/n 不断/d 变化/v 的/u 新/a 形势/n 下/f ，/w 油田/n 上缴/v 的/u 利税/n 比/p 上一年/t 增加/v 了/u 48亿/m 多/m 元/q 。/w 据/p 介绍/v ，/w 科学技术/n 的/u 应用/v 为/p 大庆/ns 油田/n 实现/v 发展/v 战略/n 提供/v 了/u 坚实/a 的/u 基础/n 。/w
本报/r 2000年/t 发行/v 达到/v 预期/v 目标/n
本报/r 北京/ns 1月/t 1日/t 讯/n 据/p 邮政/n 部门/n 不/d 完全/a 统计/v ，/w 截至/v 12月/t 31日/t ，/w 全国/n 人民日报/nz 发行/v 总量/n 保持/v 稳定/v ，/w 已/d 达到/v 预期/v 目标/n 。/w 其中/r 浙江/ns 、/w 广东/ns 、/w 广西/ns 、/w 西藏/ns 等/u 16/m 个/q 省/n （/w 区/n ）/w 、/w 直辖市/n 人民日报/nz 发行量/n 超过/v 上年/t 水平/n 。/w
大亚湾/ns 核电站/n 安全/a 跨入/v 2000年/t
本报/r 深圳/ns 1月/t 1日/t 电/n 由/p 广东/ns 核电/n 合营/v 有限公司/n 营运/v 的/u 大亚湾/ns 核电站/n 一/m 台/q 机组/n 在/d 换/v 料/n 检修/v ，/w 一/m 台/q 机组/n 安全/a 稳定/a 运行/v ，/w 表明/v 大亚湾/ns 核电站/n 已/d 顺利/a 度过/v Y2K/nx 最/d 高/a 风险/n 日/n ，/w 安全/a 跨入/v 2000年/t 。/w 1999年/t ，/w 大亚湾/ns 核电站/n 安全/a 生产/v 再/d 创/v 佳绩/n ，/w 1/m 、/w 2/m 号/n 机组/n 分别/d 创造/v 了/u 整个/b 燃料/n 循环/v 不/d 停/v 机/n 不/d 停/v 堆/n 连续/a 安全/a 运行/v 295/m 天/q 和/c 318/m 天/q 的/u 新/a 纪录/n 。/w 全年/n 上网/v 电量/n 达/v 134．6亿/m 千瓦时/q ，/w 创/v 电站/n 投产/v 以来/f 最/d 好/a 运行/v 业绩/n 。/w
1999年/t 12月/t 31日/t 晚/t 至/p 2000年/t 1月/t 1日/t 凌晨/t ，/w 首都/n 各界/r 迎接/v 新/a 世纪/n 新/a 千年/t 庆祝/v 活动/v 在/p 北京/ns 中华/nz 世纪坛/n 举行/v 。/w 中共中央/nt 总书记/n 、/w 中华人民共和国/ns 主席/n 、/w 中央军委/nt 主席/n 江/nrf 泽民/nrg 在/p 庆祝/v 活动/v 上/f 发表/v 2000年/t 贺词/n ，/w 向/p 全国/n 各族/r 人民/n 和/c 海外/s 侨胞/n ，/w 向/p 世界/n 各国/r 的/u 朋友/n 们/k 致以/v 最/d 良好/a 的/u 祝愿/v 。/w 李/nrf 鹏/nrg 、/w 朱/nrf 镕基/nrg 、/w 李/nrf 瑞环/nrg 、/w 胡/nrf 锦涛/nrg 、/w 尉/nrf 健行/nrg 、/w 李/nrf 岚清/nrg 等/u 也/d 出席/v 了/u 庆祝/v 活动/v 。/w
新华社/nt 记者/n 王/nrf 新庆/nrg 摄/v
大亚湾/ns 核电站/n 安全/a 跨入/v 2000年/t
本报/r 深圳/ns 1月/t 1日/t 电/n 由/p 广东/ns 核电/n 合营/v 有限公司/n 营运/v 的/u 大亚湾/ns 核电站/n 一/m 台/q 机组/n 在/d 换/v 料/n 检修/v ，/w 一/m 台/q 机组/n 安全/a 稳定/a 运行/v ，/w 表明/v 大亚湾/ns 核电站/n 已/d 顺利/a 度过/v Y2K/nx 最/d 高/a 风险/n 日/n ，/w 安全/a 跨入/v 2000年/t 。/w 1999年/t ，/w 大亚湾/ns 核电站/n 安全/a 生产/v 再/d 创/v 佳绩/n ，/w 1/m 、/w 2/m 号/n 机组/n 分别/d 创造/v 了/u 整个/b 燃料/n 循环/v 不/d 停/v 机/n 不/d 停/v 堆/n 连续/a 安全/a 运行/v 295/m 天/q 和/c 318/m 天/q 的/u 新/a 纪录/n 。/w 全年/n 上网/v 电量/n 达/v 134．6亿/m 千瓦时/q ，/w 创/v 电站/n 投产/v 以来/f 最/d 好/a 运行/v 业绩/n 。/w
北京/ns 举行/v 2000年/t 新年/t 音乐会/n
本报/r 北京/ns 12月/t 31日/t 讯/n 新华社/nt 记者/n 尹/nrf 鸿祝/nrg 、/w 本报/r 记者/n 赵/nrf 川东/nrg 报道/v ：/w 人民/n 大会堂/n 今晚/t 洋溢/v 着/u 欢乐/a 祥和/a 的/u 喜庆/v 气氛/n 。/w 在/p 热烈/a 的/u 掌声/n 中/f ，/w 主题/n 为/v “/w 迎接/v 新/a 千年/t ，/w 迈向/v 新/a 世纪/n ”/w 的/u 2000年/t 北京/ns 新年/t 音乐会/n 拉开/v 帷幕/n 。/w 一曲曲/m 华彩乐章/n 奏/v 响/v ，/w 表达/v 了/u 人们/n 对/p 新/a 世纪/n 的/u 希望/n 。/w 中共中央/nt 政治局/n 常委/n 、/w 国务院/nt 副/b 总理/n 李/nrf 岚清/nrg 出席/v 音乐会/n ，/w 与/p 首都/n 各界/r 群众/n 一同/d 欣赏/v 精彩/a 的/u 演出/v ，/w 喜/v 迎/v 新/a 千年/t ，/w 共/d 庆/v 元旦/t 佳节/n 。/w
贾/nrf 庆林/nrg 、/w 曾/nrf 庆红/nrg 、/w 王/nrf 光英/nrg 、/w 铁木尔·达瓦买提/nr 、/w 彭/nrf 珮云/nrg 、/w 周/nrf 光召/nrg 、/w 王/nrf 兆国/nrg 、/w 经/nrf 叔平/nrg 、/w 周/nrf 铁农/nrg 、/w 王/nrf 文元/nrg ，/w 中央/n 和/c 国家/n 机关/n 有关/v 部门/n 、/w 北京市/ns 的/u 负责人/n 也/d 出席/v 音乐会/n 。/w
音乐会/n 以/p 新/d 创作/v 的/u 大型/b 交响乐/n 《/w 2000/t ———/w 新/a 世纪/n 的/u 钟声/n 》/w 开始/v ，/w 作品/n 通过/p 朝气蓬勃/i 的/u 音乐/n 形象/n ，/w 表现/v 了/u 中华民族/n 前仆后继/i ，/w 一往无前/i 的/u 奋斗/v 精神/n 和/c 创造/v 美好/a 生活/v 的/u 理想/n 追求/v 。/w 管弦乐/n 《/w 春天/t 的/u 故事/n 》/w 、/w 钢琴/n 协奏曲/n 《/w 走/v 进/v 新/a 时代/n 》/w 、/w 贝多芬/nr 第九/m 交响曲/n 第四/m 乐章/n 《/w 欢乐颂/n 》/w ，/w 气势磅礴/i ，/w 欢快/a 昂扬/a ，/w 充满/v 催人奋进/l 的/u 激情/n 和/c 力量/n 。/w 音乐会/n 还/d 演出/v 了/u 《/w 波罗乃兹/nz 舞曲/n 》/w 、/w 《/w 茉莉花/n 》/w 、/w 《/w 图兰多/nr 》/w 、/w 《/w 茶花女/n 》/w 、/w 《/w 美丽/a 的/u 蓝色/n 多瑙河/ns 》/w 等/u 脍炙人口/i 的/u 圆舞曲/n 、/w 管弦乐/n 、/w 歌剧/n 选曲/n 和/c 声乐/n 作品/n 。/w 特邀/v 的/u 海外/s 华人/n 音乐家/n 也/d 登台/v 献艺/v ，/w 他们/r 精湛/a 的/u 演出/v ，/w 给/v 了/u 观众/n 以/p 高雅/a 的/u 艺术/n 享受/v 。/w
新年/t 音乐会/n 由/p 北京市/ns 人民政府/l 、/w 文化部/nt 、/w 国家/n 广播/v 电影/n 电视/n 总局/n 和/c 中华/nz 海外/s 联谊会/n 主办/v 。/w 担纲/v 演奏/v 的/u 是/v 中国/ns 交响乐团/n 和/c 北京/ns 交响乐团/n ，/w 合唱/v 由/p 中国/ns 交响乐团/n 合唱团/n 和/c 中央/n 歌剧/n 芭蕾舞/n 剧院/n 歌剧团/n 、/w 合唱团/n 担任/v ，/w 著名/a 指挥家/n 陈/nrf 佐湟/nrg 、/w 谭/nrf 利华/nrg 执/v 棒/n 。/w
世纪坛/n 前/f 迎/v 千年/t
———/w 写/v 在/p 首都/n 各界/r 欢庆/v 千年/t 盛典/n 之/u 时/n
本报/r 记者/n 万/nrf 秀斌/nrg 赖/nrf 仁琼/nrg 武/nrf 卫政/nrg 施/nrf 芳/nrg
1999年/t 12月/t 31日/t 夜/t ，/w 北京/ns 无/v 眠/v ，/w 中国/ns 无/v 眠/v ，/w 世界/n 无/v 眠/v 。/w 全世界/n 约/d 25亿/m 观众/n 通过/p 电视/n 聚焦/v 北京/ns 中华/nz 世纪坛/n 。/w 此时此刻/i ，/w 为/p 迎接/v 新/a 千年/t 而/c 刚/d 向/p 世人/n 展露/v 雄姿/n 的/u 中华/nz 世纪坛/n 灯火辉煌/i ，/w 彩旗/n 招展/v ，/w 龙狮/n 劲/a 舞/v ，/w 歌声/n 如/v 潮/n 。/w 首都/n 各界/r 2万/m 多/m 群众/n 汇聚/v 在/p 这里/r ，/w 举行/v 迎/v 千年/t 庆典/n 。/w 敲/v 起/v 锣/n ，/w 打/v 起/v 鼓/n ，/w 舞/v 起/v 狮子/n ，/w 扭/v 起/v 大秧歌/n ，/w 在/p 长安街/ns 以南/f 至/p 北京/ns 西/f 站/n 的/u 大街/n 上/f ，/w 近/a 万/m 名/q 来自/v 北京/ns 各/r 区县/n 的/u 群众/n 载歌载舞/i ，/w 要/v 把/p 中华人民共和国/ns 成立/v 50/m 周年/q 、/w 澳门/ns 回归/v 庆典/n 的/u 豪情/n 与/c 自信/v 带/v 进/v 新/a 世纪/n 。/w
9/m 条/q 长龙/n 和/c 200/m 只/q 狮子/n 盘旋/v 腾跃/v 于/p 圆形/n 广场/n 和/c 青铜/n 甬道/n 。/w 舞龙/v 耍/v 狮/n 者/k 来自/v 重庆/ns 、/w 江苏/ns 、/w 山东/ns 、/w 河南/ns 等/u 地/n ，/w 编导/n 王/nrf 玉玺/nrg 说/v ：/w “/w 公元/n 2000年/t 也/d 是/v 中国/ns 的/u 龙年/t ，/w 愿/v 我们/r 的/u 祖国/n 在/p 新/a 世纪/n 如/v 巨龙/n 腾飞/v ！/w ”/w
本报/r 推出/v 的/u “/w 五朝云裳/n ”/w 模特队/n ，/w 身着/v 唐/t 宋/t 元/t 明/t 清/t 绚丽/a 服饰/n ，/w 向/p 亿万/m 观众/n 展示/v 了/u 中华民族/n 灿烂/a 的/u 服饰/n 风采/n 。/w
彩旗/n 飘扬/v ，/w 歌潮/n 涌动/v ，/w 北京/ns 城建/j 系统/n 的/u 600/m 名/q 职工/n 和/c 来自/v 大中学校/j 的/u 学生/n 们/k 护卫/v 在/p 青铜/n 甬道/n 两侧/f 。/w
在/p 《/w 跨越/v 99/t 》/w 的/u 歌声/n 中/f ，/w 数千/m 名/q 儿童/n 手持/v 花环/n 编织/v 出/v “/w 2000/t ”/w 等/u 美丽/a 图案/n 。/w 旋转/v 坛体/n 上/f 耸立/v 的/u 时空/n 探针/n ，/w 犹如/v 一/m 枚/q 飞/v 向/p 太空/s 的/u 火箭/n 。/w 一切/r 仿佛/d 都/d 在/d 向/p 世界/n 宣告/v ：/w 中国/ns 的/u 未来/t 大/d 有/v 希望/n ！/w
23时/t 46分/t ，/w 庆祝/v 活动/v 掀起/v 了/u 高潮/n 。/w 北京大学/nt 法律系/n 四/m 年级/n 学生/n 达奔那/nr 手/n 擎/v 火炬/n ，/w 在/p 8/m 位/q 手/n 举/v 火炬/n 的/u 少女/n 的/u 护送/v 下/f ，/w 穿过/v 彩旗/n 和/c 花灯/n 簇拥/v 下/v 的/u 青铜/n 甬道/n ，/w 汇聚/v 在/p 圣火坛/n 边/n 。/w 火种/n 是/v 由/p 荣获/v 本世纪/t 世界/n 25/m 名/q 最佳/z 运动员/n 殊荣/n 和/c “/w 世纪/n 之/u 星/n ”/w 中国/ns 最佳/z 运动员/n 称号/n 的/u 李/nrf 宁/nrg 从/p 北京/ns 周口店/ns 取回/v 的/u 。/w
时间/n 不断/d 向/p 新/a 千年/t 逼近/v ，/w 2万/m 名/q 群众/n 凝视/v 着/u 坛体/n 中央/f 的/u 2000年/t 倒计时牌/n 上/f ，/w 随着/p 秒针/n 的/u 闪动/v ，/w 人们/n 齐声/d 高喊/v ：/w “/w 17/m 、/w 16/m 、/w 15/m ……/w 2/m 、/w 1/m 。/w ”/w 在/p 万众/n 瞩目/v 中/f ，/w 江/nrf 泽民/nrg 主席/n 按动/v 电钮/n ，/w 点燃/v 了/u 这/r 枚/q 将/d 永不/d 熄灭/v 的/u 中华/nz 圣火/n 。/w
此时/r ，/w 人们/n 撞/v 响/v 了/u 位于/v 世纪坛/n 东侧/f 、/w 重/a 达/v 50/m 吨/q 的/u 中华/nz 世纪钟/n ，/w 21/m 声/q 轰鸣/v 叩/v 开/v 了/u 新年/t 的/u 大门/n 。/w
此时/r ，/w 鼓乐齐鸣/l ，/w 龙狮/n 狂/d 舞/v ，/w 空中/s 烂漫/z 的/u 礼花/n 和/c 青铜/n 甬道/n 上/f 2000/m 名/q 儿童/n 手中/s 的/u 和平鸽/n 图案/n 交相辉映/i ，/w 坛/n 上/f 千/m 余/m 名/q 儿童/n 放飞/v 的/u 数千/m 只/q 气球/n 飞/v 向/p 天空/n 。/w 此时/r ，/w 中华/nz 大地/n 在/d 欢腾/v ，/w 12亿/m 华夏/nz 儿女/n ，/w 满怀信心/l ，/w 满怀/v 希望/n ，/w 迎接/v 新/a 世纪/n ，/w 迎接/v 新/a 千年/t 。/w
解读/v 中华/nz 世纪坛/n
本报/r 记者/n 施/nrf 芳/nrg 赖/nrf 仁琼/nrg 万/nrf 秀斌/nrg
中华/nz 世纪坛/n 的/u 建成/v ，/w 使/v 人们/n 多/v 了/u 一个/m 游览/v 的/u 去处/n ，/w 也/d 给/p 中国/ns 人/n 的/u 精神/n 殿堂/n 中/f 增添/v 了/u 一/m 种/q 象征/v 。/w 题记/n
因为/c 新/a 千年/t 的/u 来临/v ，/w 1999年/t 的/u 这个/r 冬季/t 便/d 多/v 了/u 几/m 分/q 期盼/v 与/c 憧憬/v 。/w 在/p 人们/n 长久/a 的/u 期待/v 之后/f ，/w 中华/nz 世纪坛/n 与/p 新/a 千年/t 携手/v 展现/v 在/p 我们/r 的/u 面前/f ，/w 2000年/t 元旦/t ，/w 一/m 场/q 万/m 人/n 的/u 盛会/n 在/p 此/r 开启/v 了/u 千年/t 庆典/n 的/u 序幕/n 。/w
一/m 年/q 多/m 前/f ，/w 当/p 中华/nz 世纪坛/n 还/d 在/v 设计/v 之/u 初/f ，/w 有关/v 专家/n 就/d 给/p 它/r 下/v 了/u 这样/r 的/u 定义/n ：/w 它/r 应该/v 凝聚/v 历史/n 的/u 延续/v 与/c 未来/t 的/u 憧憬/v ，/w 既/c 要/v 勾勒/v 五千/m 年/q 历史/n 的/u 精髓/n ，/w 弘扬/v 五千/m 年/q 文明/n 的/u 气质/n ，/w 又/c 要/v 有/v 强烈/a 的/u 时代感/n 。/w 建成/v 后/f 的/u 中华/nz 世纪坛/n 能否/v 承载/v 如此/r 深厚/a 的/u 精神/n 内涵/n ？/w 让/v 我们/r 走近/v 它/r ，/w 去/v 感受/v 它/r 。/w
博大精深/i 的/u 哲学/n 理念/n
世纪坛/n 的/u 设计/v 灵感/n 从/p 何/r 而/c 来/v ？/w 设计师/n 余/nrf 立/nrg 无数/m 次/q 徘徊/v 在/p 天坛/ns 祈年殿/n 下/f 长长的/z 甬道/n 时/n 悟出/v ：/w 长长的/z 甬道/n ，/w 铺垫/v 的/u 是/v 一/m 条/q 心灵/n 之/u 路/n ，/w 寄托/v 着/u 一个/m 民族/n 虔诚/a 的/u 向往/v 。/w 传统/a 文化/n 给/v 了/u 他/r 最初/b 的/u 灵感/n ，/w 而/c 在/p 中华/nz 世纪坛/n 中/f ，/w 我们/r 读/v 出/v 了/u 厚重/a 的/u 哲学/n 意味/v 。/w
中华/nz 世纪坛/n 北/f 依/v 景色/n 秀丽/a 的/u 玉渊潭/ns 公园/n ，/w 与/p 北京/ns 西/f 站/n 遥遥/z 相/d 望/v 。/w 它/r 的/u 主体/n 建筑/n 分为/v 两/m 部分/n ，/w 上半/f 部分/n 的/u 旋转体/n 象征/v “/w 乾/n ”/w ，/w 顶端/n 的/u 探针/n 直/d 刺/v 苍穹/n ，/w 仿佛/d 要/v 把/p 人/n 带入/v 无限/v 的/u 时空/n 。/w 与/p 坛体/n 相/d 连接/v 的/u 阶梯/n 式/k 回廊/n 称为/v “/w 坤/n ”/w ，/w 乾坤/n 对应/v 寓意/n 宇宙/n 轮回/v ，/w 天地/n 对立统一/n 。/w
中华/nz 世纪坛/n 的/u 设计/v 和/c 建造/v ，/w 可谓/v 传统/a 文化/n 与/p 现代/t 科技/n 的/u 完美/a 结合/v 。/w 圣火/n 点燃/v 以后/f ，/w 便/d 可以/v “/w 九/m 级/q 大风/n 吹/v 不/d 灭/v ，/w 倾盆大雨/i 浇/v 不/d 灭/v ”/w ，/w 这/r 似乎/d 让/v 人/n 难以置信/i 。/w 上海/ns 自动化/v 研究所/n 为此/d 专门/d 开发/v 出/v 一/m 套/q 软件/n ，/w 对/p 火焰/n 进行/v 自动/b 监测/v ，/w 当/p 火焰/n 遭/v 风吹雨打/i 将要/d 熄灭/v 时/n ，/w 便/d 开始/v 自动/d 点火/v ，/w 此外/c 还有/v 备用/v 气源/n ，/w 可以/v 自动/d 切换/v 。/w 世纪坛/n 主体/n 中/f 的/u 旋转/v 圆/a 坛/n ，/w 自重/n 3200/m 吨/q ，/w 倾斜度/n 为/v 19/m 度/q ，/w 每/r 4/m 至/p 12/m 小时/n 转/v 一/m 圈/q 。/w 为/p 使/v 如此/r 巨大/a 的/u 旋转体/n 在/p 低速/n 条件/n 下/f 平衡/a 运转/v ，/w 必须/d 以/p 回转/v 圆心点/n 为/v 基准/n ，/w 保证/v 内外/f 环形/n 轨道/n 及/c 96/m 个/q 轮组/n 等/u 的/u 同心度/n 误差/n 不/d 超过/v 2/m 毫米/q ，/w 其/r 施工/v 难度/n 之/u 大/a 也/d 实属/v 罕见/a 。/w
坛/n 上/f 的/u 栏杆/n 用/p 玻璃/n 制/v 成/v ，/w 而/c 不/d 是/v 传统/a 的/u 汉白玉/n 。/w 它/r 的/u 顶端/n 是/v 给/v 人/n 无限/v 遐想/v 的/u 时空/n 探针/n ，/w 而/c 不/d 是/v 曾/d 被/p 认为/v 很/d 传统/a 的/u 屋顶/n 上/f 加/v 一个/m 琉璃瓦/n 的/u 罩子/n 。/w 继承/v 传统/n ，/w 并/c 超越/v 传统/n ，/w 正如/p 人们/n 所/u 期待/v 的/u 那样/r ，/w 世纪坛/n 是/v 一个/m 表现/v 传统/a 精神/n 的/u 所在/n ，/w 但/c 在/p 新/a 千年/t 到来/v 的/u 时候/n ，/w 应该/v 赋予/v 它/r 现代/t 的/u 精神/n 。/w
亘古/n 不/d 变/v 的/u 民族/n 精神/n
下沉/v 广场/n 区/n 中/f ，/w 有/v 一/m 座/q 圣火台/n ，/w 圣火/n 火种/n 由/p 荣获/v 本世纪/t 世界/n 25/m 名/q 最佳/z 运动员/n 殊荣/n 的/u 李/nrf 宁/nrg 采/v 自/p 北京/ns 周口店/ns 猿人/n 遗址/n ，/w 以/c 示/v 中华/nz 文明/n 起源/v 于/p 火/n ，/w 并/c 与/p 天地/n 长存/v 。/w 先人/n 钻木取火/i 与/c 现代/t 文明/n 之/u 火/n 在/p 新/a 千年/t 到来/v 之/u 时/n ，/w 在/p 中华/nz 世纪坛/n 上/f 汇合/v ，/w 辉映/v 着/u 过去/t ，/w 又/d 昭示/v 着/u 未来/t 。/w 参观者/n 定/d 会/v 为/p 如此/r 精妙/a 的/u 构想/v 而/c 感动/v 。/w
在/p 960万/m 平方公里/q 的/u 土地/n 上/f ，/w 56/m 个/q 民族/n 繁衍/v 生息/v ，/w 共同/d 创造/v 着/u 中华民族/n 灿烂/a 的/u 文明/n 。/w 在/p 世纪坛/n 上/f ，/w 你/r 无时/d 不/d 生发/v 出/v 这样/r 的/u 感叹/v 。/w 圣火/n 广场/n 由/p 960/m 块/q 方/b 砖/n 铺就/v ，/w 面积/n 也/d 恰好/d 是/v 960/m 平方米/q 。/w 广场/n 周边/n 有/v 两/m 道/q 水幕/n ，/w 它/r 象征/v 着/u 中华民族/n 的/u 母亲河/n 黄河/ns 和/c 长江/ns 。/w 坛外/s 是/v 56/m 个/q 民族/n 的/u 图案/n 纹样/n ，/w 不同/a 的/u 建筑/n 语言/n 展示/v 着/u 不同/a 民族/n 的/u 神韵/n 。/w
走/v 在/p 青铜/n 甬道/n 上/f ，/w 人们/n 仿佛/d 穿越/v 了/u 中华民族/n 上下/f 五千/m 年/q 的/u 历史/n 长河/n ，/w 阅/v 尽/v 了/u 世事/n 变迁/v 。/w 3/m 米/q 宽/a 的/u 甬道/n ，/w 由/p 5000/m 块/q 青铜/n 板/n 组成/v ，/w 每/r 一/m 道/q 刻痕/n 代表/v 一个/m 纪年/n ，/w 每/r 一个/m 纪年/n 的/u 后面/f ，/w 都/d 记载/v 着/u 相关/v 的/u 重大/a 历史/n 事件/n 。/w 据说/v 刻/v 在/p 青铜/n 甬道/n 上/f 的/u 汉字/n 达/v 18万/m 之/u 多/a ，/w 而/c 这/r 在/p 浩瀚/z 的/u 历史/n 典籍/n 中/f 不过/d 是/v 沧海一粟/i 而已/y 。/w 涓涓/z 清流/n 在/p 青铜/n 甬道/n 上/f 缓缓/d 流淌/v ，/w 人们/n 漫步/v 道/n 上/f ，/w 人影/n 倒映/v 其中/r ，/w 仿佛/d “/w 溶入/v ”/w 了/u 历史/n 。/w 往/p 北/f 走/v 去/v ，/w 连接/v 的/u 是/v 一个/m 新/a 世纪/n 。/w 进入/v 新/a 世纪/n 后/f ，/w 这/r 条/q 甬道/n 将/d 每年/r 增加/v 一/m 块/q 青铜/n 铭刻/n ，/w 最终/d 它/r 将/d 和/p 转动/v 的/u 坛面/n 连/v 为/v 一体/n ，/w 随着/p 时光/n 一同/d 流/v 转/v 。/w
我们/r 走过/v 了/u 五千/m 年/q 的/u 漫漫/z 长路/n ，/w 告别/v 了/u 又/d 一个/m 千年/t ，/w 站/v 在/p 了/u 一个/m 新/a 千年/t 的/u 门槛/n 前/f 。/w
生生不息/i 的/u 人文/n 传统/n
人们/n 对/p 坛/n 这/r 类/q 建筑/n 并/d 不/d 陌生/a ，/w 仅/d 北京/ns 一/m 地/n 就/d 有/v 八/m 座/q ，/w 最/d 负/v 盛名/n 的/u 莫/d 过/v 天坛/ns 。/w 坛/n 是/v 古代/t 祭祀/v 的/u 场所/n 。/w 中华/nz 世纪坛/n 取名/v 为/v 坛/n ，/w 但是/c 它/r 大大/d 超越/v 了/u 本义/n 。/w 中华/nz 世纪坛/n 总/b 设计师/n 余/nrf 立/nrg 博士/n 时常/d 提起/v 一/m 件/q 事/n ，/w 在/p 讨论/v 中华/nz 世纪坛/n 设计/v 方案/n 的/u 过程/n 中/f ，/w 雕塑家/n 钱/nrf 绍武/nrg 讲/v 了/u 四/m 个/q 寓言/n ：/w 愚公移山/i 、/w 精卫填海/i 、/w 夸父追日/i 和/c 女娲补天/l ，/w 它们/r 表现/v 了/u 中华民族/n 最/d 可贵/a 的/u 精神/n ：/w 执着/a 。/w
余/nrf 立/nrg 顿悟/v ，/w 这/r 位/q 早年/t 毕业/v 于/p 同济/nz 大学/n ，/w 此后/r 留学/v 荷兰/ns 的/u 设计师/n 内心/n 挥之不去/l 的/u 依然/z 是/v 对/p 传统/a 文化/n 的/u 挚爱/n 。/w 此后/r 他/r 所/u 做/v 的/u 一切/r 无非/d 是/v 寻求/v 一/m 种/q 合适/a 的/u 建筑/n 语言/n 把/p 这种/r 情感/n 表达/v 出来/v 。/w “/w 天/n 行健/v ，/w 君子/n 以/p 自强不息/i ”/w ；/w “/w 地势/n 坤/n ，/w 君子/n 以/p 厚德载物/i 。/w ”/w 这/r 发自/v 《/w 易经/nz 》/w 的/u 呼唤/v 又/d 在/p 世纪坛/n 上/f 得到/v 了/u 回应/v 。/w 在/p 建造/v 世纪坛/n 的/u 过程/n 中/f ，/w 曾/d 广泛/a 征询/v 并/c 吸纳/v 了/u 200/m 余/m 位/q 学者/n 专家/n 的/u 意见/n 。/w 启功/nr 、/w 张/nrf 岱年/nrg 、/w 季/nrf 羡林/nrg 等/u 一/m 批/q 知名/a 学者/n 提/v 出/v 了/u 许多/m 颇/d 有/v 见地/n 的/u 主张/n ：/w 世纪坛/n 是/v 给/p 现代人/n 看/v 的/u ，/w 更/d 是/v 给/p 后人/n 看/v 的/u ，/w 不/d 能/v 留下/v 太/d 多/a 的/u 遗憾/a 。/w
朱/nrf 相远/nrg 先生/n 在/p 1994年/t 最先/d 提/v 出/v 建造/v “/w 世纪/n 墙/n ”/w 的/u 构想/v ，/w 试图/v “/w 表现/v 中华民族/n 几千/m 年/q 悠久/a 历史/n 文化/n 和/c 光辉/a 的/u 未来/t ”/w ，/w 后来/t 又/d 自始至终/i 参与/v 世纪坛/n 的/u 设计/v 工作/v 。/w 世纪坛/n 一/m 期/q 工程/n 即将/d 竣工/v 之/u 时/n ，/w 他/r 抑制/v 不/d 住/v 内心/n 的/u 激情/n ，/w 写/v 下/v 了/u 200/m 余/m 言/n 的/u 《/w 中华/nz 世纪坛/n 序/n 》/w 。/w 他/r 何以/d 穷/v 数/m 年/q 之/u 力/n ，/w 专注/v 于/p 世纪坛/n 的/u 建设/v ，/w 一切/r 皆/d 缘于/p “/w 执着/a ”/w 。/w
新/a 千年/t 的/u 钟声/n 已经/d 敲响/v ，/w 祖先/n 们/k 为了/p 衣食/n 而/c 殚精竭虑/i 的/u 年代/n 已经/d 远/a 去/v ，/w 当/p 我们/r 享受/v 着/u 祖先/n 创造/v 的/u 文明/n 并/c 创造/v 着/u 新/a 的/u 文明/n 的/u 时候/n ，/w 是否/v 能/v 时常/d 回/v 过/v 头/n 来/v ，/w 对/p 那些/r “/w 执着/a ”/w 的/u 前人/n 们/k 投/v 以/p 深情/d 的/u 凝望/v ？/w 那么/c 你/r 不妨/v 到/v 世纪坛/n 上/f 走/v 一/m 走/v ，/w 这里/r 记载/v 着/u 我们/r 民族/n 的/u 光荣/a 与/c 梦想/n ，/w 连接/v 着/u 历史/n 与/c 未来/t ！/w
就/p 叶利钦/nr 总统/n 宣布/v 辞职/v
新华社/nt 北京/ns 12月/t 31日/t 电/n 外交部/n 发言人/n 朱/nrf 邦造/nrg 今天/t 在/p 此间/r 就/p 俄罗斯/ns 总统/n 叶利钦/nr 宣布/v 辞职/v 发表/v 了/u 谈话/v 。/w
朱/nrf 邦造/nrg 说/v ：/w 中方/n 认为/v ，/w 叶利钦/nr 总统/n 辞职/v 是/v 俄罗斯/ns 的/u 内部/f 事务/n 。/w 作为/p 俄罗斯/ns 的/u 友好/a 邻邦/n ，/w 我们/r 衷心/d 希望/v 俄罗斯/ns 保持/v 稳定/v 和/c 发展/v 。/w
他/r 说/v ，/w “/w 叶利钦/nr 在/p 任/v 总统/n 期间/f ，/w 为/p 建立/v 和/c 发展/v 中/j 俄/j 战略/n 协作/v 伙伴/n 关系/n 做/v 了/u 不懈/z 的/u 努力/a ，/w 为/p 今后/t 两/m 国/n 关系/n 的/u 进一步/d 发展/v 奠定/v 了/u 良好/a 的/u 基础/n ，/w 中方/n 对此/l 表示/v 高度/d 赞赏/v 。/w 我们/r 相信/v ，/w 在/p 双方/n 的/u 共同/b 努力/a 下/f ，/w 中/j 俄/j 关系/n 在/p 新/a 的/u 世纪/n 将/d 会/v 取得/v 更/d 大/a 的/u 成就/n 。/w ”/w
据/p 中央/n 气象台/n 提供/v 的/u 信息/n ：/w 受/v 弱冷空气/n 影响/v ，/w 1月/t 1日/t 晚上/t 到/p 2日/t ，/w 新疆/ns 北部/f 有/v 小雪/n ，/w 内蒙古/ns 东北部/f 、/w 东北/s 地区/n 大部/m 以及/c 山东/ns 半岛/n 北部/f 有/v 小到中雪/l ，/w 其中/r 东北/f 地区/n 东部/f 的/u 部分/m 地区/n 有/v 大雪/n ，/w 局部/n 地区/n 并/c 有/v 暴雪/n ；/w 华北/n 北部/f 、/w 东北/s 地区/n 大部/m 有/v 4/m —/w 6/m 级/q 偏/v 北/f 或/c 偏南风/n ，/w 渤海/ns 和/c 黄海/ns 中北部/f 有/v 6/m —/w 7/m 级/q 偏/v 东/f 或/c 偏/v 北/f 风/n 。/w
十二月/t 三十一日/t ，/w 西安/ns 百/m 对/q 新人/n 在/p 西安/ns 交通/n 大学/n 思源/nz 会堂/n 举行/v 盛大/b 集体/n 婚礼/n ，/w 迎接/v 新/a 千年/t 的/u 到来/v 。/w 图/n 为/v 新郎/n 新娘/n 与/c 家人/n 共/d 庆/v 新禧/n 。/w 新华社/nt 记者/n 范/nrf 德元/nrg 摄/v
参加/v 迎接/v 新/a 世纪/n 新/a 千年/t 庆祝/v 活动/v 时/n
江/nrf 泽民/nrg 亲切/a 看望/v 各界/r 群众/n
新华社/nt 北京/ns 1月/t 1日/t 电/n （/w 记者/n 张/nrf 宿堂/nrg ）/w 中共中央/nt 总书记/n 、/w 国家/n 主席/n 、/w 中央军委/nt 主席/n 江/nrf 泽民/nrg 1999年/t 12月/t 31日/t 晚/t ，/w 来到/v 中华/nz 世纪坛/n ，/w 亲切/a 看望/v 参加/v “/w 首都/n 各界/r 迎接/v 新/a 世纪/n 和/c 新/a 千年/t 庆祝/v 活动/v ”/w 的/u 各族/r 各界/r 人士/n ，/w 向/p 他们/r 致以/v 节日/n 的/u 祝贺/v ，/w 祝/v 大家/r 在/p 新/a 的/u 一/m 年/q 里/f 身体/n 健康/a ，/w 工作/v 顺利/a ，/w 合家/n 欢乐/a 。/w
江/nrf 泽民/nrg 沿着/p 世纪坛/n 南端/f 入口/n 的/u 台阶/n 拾级而上/l 。/w 总书记/n 的/u 出现/v ，/w 使/v 人们/n 欣喜/a 不已/v ，/w 大家/r 用/p 热烈/a 的/u 掌声/n 欢迎/v 总书记/n 的/u 到来/v 。/w 江/nrf 泽民/nrg 向/p 欢迎/v 的/u 人群/n 挥手/v 致意/v ，/w 向/p 大家/r 问候/v ：/w “/w 新年/t 好/a ！/w ”/w “/w 祝/v 大家/r 新年/t 愉快/a ，/w 合家/n 快乐/a ！/w ”/w 来自/v 北京市/ns 各界/r 的/u 劳动模范/n 代表/n ，/w 天真/a 活泼/a 的/u 少年儿童/l 纷纷/d 围拢/v 到/v 总书记/n 身边/s ，/w 祝/v 总书记/n 新年/t 快乐/a ，/w 祝/v 江/nrf 爷爷/n 身体/n 健康/a 。/w 江/nrf 泽民/nrg 与/p 大家/r 亲切/a 握手/v 。/w 在/p 孩子/n 们/k 中间/f ，/w 望/v 着/u 一张张/m 稚气/a 的/u 笑脸/n ，/w 江/nrf 泽民/nrg 高兴/a 地/u 说/v ：/w “/w 你们/r 是/v 新/a 世纪/n 的/u 接班人/n 。/w ”/w
经过/v “/w 中华/nz 世纪坛/n ”/w 石碑/n ，/w 江/nrf 泽民/nrg 来到/v 中华/nz 圣火/n 广场/n 。/w 960/m 平方米/q 的/u 广场/n 象征/v 着/u 中国/ns 960万/m 平方公里/q 的/u 陆地/n 国土/n 。/w 江/nrf 泽民/nrg 在/p 察看/v 了/u 圣火/n 广场/n 后/f ，/w 又/d 来到/v 世纪坛/n 的/u 青铜/n 甬道/n 。/w 刻/v 有/v 18万/m 字/n 的/u 青铜/n 甬道/n ，/w 记载/v 了/u 中华民族/n 历史/n 上/f 7000/m 个/q 重大/a 事件/n 。/w
首都/n 各/r 高校/j 的/u 大学生/n 们/k 看到/v 总书记/n 来到/v 他们/r 中间/f ，/w 十分/d 高兴/a 。/w 他们/r 热烈/a 鼓掌/v ，/w 纷纷/d 大声/d 向/p 总书记/n 问好/v 。/w 总书记/n 也/d 非常/d 高兴/a ，/w 向/p 学生/n 们/k 挥手/v 致意/v ，/w 祝/v 大家/r 新年/t 好/a 。/w 他/r 还/d 欣然/d 应/v 大学生/n 的/u 要求/n 与/p 大家/r 合影/v 留念/v 。/w
随后/d ，/w 江/nrf 泽民/nrg 看望/v 了/u 正/d 在/v 庆祝/v 活动/v 现场/s 紧张/a 忙碌/a 的/u 工作/v 人员/n 和/c 新闻/n 工作者/n 。/w
在/p 看望/v 各界/r 群众/n 后/f ，/w 江/nrf 泽民/nrg 来到/v 中华/nz 世纪坛/n 一/m 层/q 东/f 厅/n ，/w 与/p 中央/n 其他/r 领导/v 同志/n 一起/s ，/w 参观/v 了/u 这/r 一/m 标志性/n 、/w 纪念性/n 建筑/n 的/u 模型/n ，/w 听取/v 中华/nz 世纪坛/n 创意者/n 朱/nrf 相远/nrg 的/u 介绍/v 。/w
中央/n 有关/v 部门/n 和/c 北京市/ns 负责人/n 王/nrf 刚/nrg 、/w 刘/nrf 淇/nrg 等/u 陪同/v 看望/v 。/w
汪/nrf 道涵/nrg 向/p 台湾/ns 同胞/n 问候/v 新年/t
排除/v 障碍/n 克服/v 困难/a 走向/v 统一/v
据/p 新华社/nt 北京/ns 12月/t 31日/t 电/n 在/p 新/a 的/u 千年/t 即将/d 来临/v 之际/f ，/w 海峡/n 两岸/n 关系/n 协会/n 会长/n 汪/nrf 道涵/nrg 代表/v 海峡/n 两岸/n 关系/n 协会/n 向/p 台湾/ns 同胞/n 致以/v 新年/t 的/u 问候/v 和/c 新/a 世纪/n 的/u 祝福/v 。/w
汪/nrf 道涵/nrg 在/p 《/w 两岸/n 关系/n 》/w 杂志/n 元月/t 号/n 上/f 发表/v 文章/n 《/w 新/a 世纪/n 的/u 祝愿/v 》/w 。/w 文章/n 说/v ，/w 20/m 世纪/n 是/v 中华民族/n 从/p 屈辱/n 走向/v 奋进/v 、/w 从/p 沉沦/v 走向/v 崛起/v 的/u 世纪/n 。/w 祖国/n 大陆/n 同胞/n 和/p 台湾/ns 同胞/n 一道/d 浴血/z 抗争/v ，/w 为/p 民族/n 的/u 独立/v 和/c 尊严/n 都/d 做出/v 了/u 艰辛/a 的/u 努力/a 。/w 50/m 年/q 来/f ，/w 月/n 圆/v 月/n 缺/v ，/w 悲欢离合/i ，/w 两岸/n 同胞/n 总是/d 怀着/v 向往/v 国家/n 统一/v 、/w 民族/n 团圆/v 的/u 心愿/n 。/w 在/p 20/m 世纪/n 结束/v 的/u 时候/n ，/w 两岸/n 同胞/n 以/p 中华/nz 儿女/n 勤劳/a 智慧/n 的/u 双手/n ，/w 创造/v 了/u 繁荣/v 发展/v ，/w 但是/c 两岸/n 尚未/d 统一/v 的/u 痛楚/n ，/w 也/d 留下/v 了/u 世纪/n 的/u 遗憾/a 。/w
汪/nrf 道涵/nrg 在/p 文章/n 中/f 说/v ：/w “/w 去年/t ，/w 我/r 作/v 好/a 准备/v 访问/v 台湾/ns ，/w 为/p 祖国/n 的/u 和平/n 统一/v 、/w 一国两制/j ，/w 和/p 台湾/ns 同胞/n 共同/d 商议/v ，/w 但/c 受到/v ‘/w 两国论/l ’/w 的/u 阻挠/v 。/w 我/r 仍然/d 期待/v 着/u ，/w 一旦/d 障碍/n 消除/v ，/w 早日/d 实现/v 到/v 台湾/ns 去/v 访问/v 的/u 愿望/n 。/w ”/w
文章/n 说/v ，/w 今天/t ，/w 我们/r 跨入/v 2000年/t 的/u 门槛/n 。/w 回顾/v 两岸/n 关系/n 的/u 风风雨雨/i ，/w 两岸/n 同胞/n 共同/d 努力/a ，/w 从/p 经济/n 、/w 文化/n 等/u 不同/a 层面/n 增进/v 了解/v 与/c 融合/v 。/w 祖国/n 统一/v 的/u 伟大/a 工程/n ，/w 已经/d 从/p 蓬勃/a 发展/v 的/u 民间/n 交流/v 与/c 往来/v 中/f 铸/v 起/v 了/u 基石/n 。/w 但是/c ，/w 台湾/ns 岛内/s 总/d 有/v 那么/r 一/m 股/q 分裂/v 势力/n ，/w 不顾/v 台湾/ns 同胞/n 的/u 利益/n 和/c 福祉/n ，/w 一再/d 损害/v 祖国/n 主权/n 与/c 领土/n 完整/a ，/w 企图/v 破坏/v 两岸/n 关系/n 发展/v 与/c 和平/n 统一/v 。/w 这/r 是/v 违背/v 两岸/n 人民/n 根本/a 利益/n 的/u 。/w 未来/t 两岸/n 关系/n 何去何从/i ，/w 是/v 进行/v 对抗/v ，/w 还是/c 实现/v 安定/v ？/w 是/v 走向/v 分裂/v ，/w 还是/c 走向/v 统一/v ？/w 这/r 是/v 攸关/v 中华民族/n 根本/a 利益/n 的/u 大事/n ，/w 是/v 两岸/n 同胞/n 在/p 迈/v 入/v 新/a 世纪/n 必须/d 思考/v 和/c 抉择/v 的/u 严肃/a 问题/n 。/w
文章/n 说/v ，/w 10/m 天/q 前/f ，/w 分离/v 了/u 400/m 多/m 年/q 的/u 澳门/ns 回到/v 祖国/n 的/u 怀抱/n 。/w 现在/t ，/w 海内外/s 中华/nz 儿女/n 更加/d 热切/a 期待/v 海峡/n 两岸/n 早日/d 实现/v 和平/a 统一/v 。/w 当前/t 两岸/n 关系/n 中/f 还/d 存在/v 着/u 重重/z 困难/a ，/w 分裂/v 的/u 危机/n 还/d 没有/d 完全/a 排除/v 。/w 我们/r 衷心/d 地/u 希望/v 具有/v 爱国主义/n 传统/n 的/u 广大/b 台湾/ns 同胞/n ，/w 一定/d 能够/v 从/p 我/r 民族/n 的/u 辉煌/a 前景/n 出发/v ，/w 体认/v 世界/n 发展/v 的/u 大/a 趋势/n 。/w 一定/d 能够/v 排除/v 障碍/n ，/w 克服/v 困难/a ，/w 推进/v 两岸/n 关系/n 发展/v ，/w 走向/v 祖国/n 完全/a 统一/v 和/c 更加/d 繁荣/a 的/u 明天/t 。/w 汪/nrf 道涵/nrg 在/p 文章/n 最后/f 祝愿/v 台湾/ns 同胞/n 新年/t 快乐/a ，/w 万事如意/i ；/w 祝愿/v 遭受/v 地震/n 灾害/n 的/u 台湾/ns 同胞/n 早日/d 重建/v 家园/n 。/w
龙/n 腾/v 灯/n 耀/v 夜/t 香江/ns
本报/r 记者/n 吴/nrf 长生/nrg 陶/nrf 世安/nrg
昨夜/t 香江/ns ，/w 灿若星河/l 。/w 跑马地/ns 马场/n 西侧/f ，/w 一/m 条/q 长/a 300/m 米/q 、/w 径/n 粗/a 3．5/m 米/q 的/u 五彩/b 巨龙/n 昂/v 起/v 10/m 米/q 高/a 的/u 龙头/n ，/w 腾/v 起/v 在/p 这/r 片/q 港/j 人/n 熟悉/v 的/u 土地/n 上/f 。/w 香港/ns 特区/n 政府/n 为/p 迎接/v 2000年/t 而/c 举办/v 的/u 大型/b 活动/v “/w 龙/n 腾/v 灯/n 耀/v ”/w 音乐会/n ，/w 正/d 在/p 这里/r 举行/v 。/w 特区/n 行政/n 长官/n 董/nrf 建华/nrg 和/c 政府/n 的/u 主要/b 官员/n 与/p 6万/m 市民/n 一起/s 共度/v 良宵/n ，/w 同/d 迎/v 这/r 千年一遇/l 的/u 历史/n 时刻/n 。/w
晚上/t 10时/t 30分/t ，/w 特区/n 政务司/n 司长/n 陈/nrf 方/nrf 安生/nrg 主持/v 了/u 亮/a 灯/n 仪式/n ，/w 刹那间/t ，/w 宽阔/a 的/u 赛马场/n 灯火辉煌/i ，/w 亮/v 如/v 白昼/n 。/w 那/r 条/q 最/d 引人注目/i 的/u 巨龙/n 彩灯/n ，/w 体内/s 万/m 盏/q 灯球/n 齐/d 放/v 光明/n ，/w 通体/n 透亮/v ，/w 昂首/v 向/p 天际/n ，/w 像/d 要/v 腾/v 云/n 飞/v 去/v 。/w 接着/c ，/w 香港/ns 1999/t 年度/n 10/m 优/a 歌手/n 登/v 上/v 露天/n 大/a 舞台/n ，/w 欢歌劲舞/l ；/w 成/nrf 龙/nrg 带领/v 群星/n 演唱/v 的/u “/w 龙/n 腾/v 盛世/n ”/w 的/u 主题曲/n 气势磅礴/i ，/w 令/v 人/n 心潮澎湃/i 。/w 人们/n 以/p 龙/n 的/u 传人/n 而/c 自豪/a ，/w 对/p 新/a 的/u 世纪/n 充满/v 信心/n 。/w
子夜/t 时分/n ，/w 新华社/nt 香港/ns 分社/n 社长/n 姜/nrf 恩柱/nrg 、/w 香港/ns 特区/n 行政/n 长官/n 董/nrf 建华/nrg 与/p 6万/m 市民/n 一齐/d 倒/d 计数/v ，/w 迎接/v 新年/t 。/w 踏/v 入/v 凌晨/t 零时/t 零秒/t ，/w 跑马地/ns 沸腾/v 了/y ：/w 宽大/a 的/u 舞台/n 上/f 、/w 1400/m 米/q 长/a 的/u 跑道/n 旁/f ，/w 28/m 个/q 发射站/n 同时/d 喷/v 出/v 五彩缤纷/i 的/u 焰火/n ；/w 上百/m 人/n 舞/v 起/v 龙灯/n ，/w 奔腾/v 呼啸/v ；/w 人们/n 欢呼/v 、/w 跳跃/v 。/w 此刻/r ，/w 香港/ns 最/d 高/a 建筑物/n 中环/ns 广场/n 顶部/f 的/u “/w 丽光时计/l ”/w ，/w 也/d 以/p 全/a 组/n 红灯/n 照耀/v ，/w 见证/v 2000年/t 的/u 来到/v 。/w 中环/ns 广场/n 三/m 面/q 外墙/n 上/f ，/w 全世界/n 最/d 长/a 的/u 3/m 条/q 金/b 龙/n 灯饰/n ，/w 腾空而起/l ，/w 直上云霄/l 。/w 这/r 3/m 条/q 长/a 230/m 米/q 、/w 宽/a 48/m 米/q 的/u 金/b 龙/n 寓意/n “/w 飞龙在天/i ”/w ，/w 象征/v 着/u 港/j 人/n 将/d 继续/v 发扬/v 奋发向上/l 的/u 精神/n ，/w 象征/v 着/u 香港/ns 必将/d 实现/v 新/a 的/u 腾飞/v 。/w
12月/t 31日/t 晚/t 7时/t ，/w 1999/t 年度/n 最后/f 一/m 场/q 赛马/v ，/w 拉开/v 了/u 辞旧迎新/l 狂欢/v 活动/v 的/u 序幕/n 。/w 1月/t 1日/t 零时/t 45分/t ，/w 全球/n 第一/m 场/q 赛马/v 举行/v ，/w 预示/v 着/u 香港/ns 一马当先/i ，/w 跨入/v 新/a 旧/a 世纪/n 交替/v 之/u 年/n 。/w
（/w 本报/r 香港/ns 2000年/t 1月/t 1日/t 电/n ）/w
流光溢彩/l 新/a 澳门/ns
本报/r 记者/n 王/nrf 荣久/nrg
昨夜/t 澳门/ns ，/w 流光溢彩/l ，/w 礼花/n 竞/a 放/v ，/w 喷水池/n 广场/n 、/w 大三巴/nz 牌坊/n 和/c 赛马会/n 前地/n 等/u 处/n ，/w 聚/v 满/v 了/u 欢乐/a 的/u 澳门/ns 人/n 。/w
在/p 新/a 千年/t 零时/t 的/u 钟声/n 敲响/v 时/n ，/w 澳门/ns 特别/a 行政区/n 行政/n 长官/n 何/nrf 厚铧/nrg 发表/v 了/u 新年/t 献辞/n ：/w 公元/n 2000年/t 1月/t 1日/t ，/w 对/p 澳门/ns 人/n 来说/u ，/w 意义/n 尤为/d 深远/a 。/w 它/r 不仅/c 是/v 新/a 一/m 年/q 的/u 第一/m 天/q ，/w 也/d 是/v 澳门/ns 重新/d 回归/v 祖国/n 大/a 家庭/n 之后/f 的/u 第一/m 个/q 新年/t ，/w 是/v 澳门/ns 昂然/z 迈进/v 新纪元/n 的/u 开始/n 。/w
驻/v 澳门/ns 部队/n 司令员/n 刘/nrf 粤军/nrg 、/w 政委/n 贺/nrf 贤书/nrg 联合/v 签署/v 了/u 致/v 全体/n 澳门/ns 市民/n 的/u 新年/t 祝词/n 。/w 他们/r 表示/v ，/w 驻/v 澳/j 部队/n 将/d 认真/a 贯彻/v “/w 一国两制/j ”/w 的/u 方针/n ，/w 忠实/a 履行/v 职责/n ，/w 遵纪守法/l ，/w 依法/d 治/v 军/n ，/w 尊重/v 澳门/ns 特别/a 行政区/n 政府/n ，/w 尊重/v 澳门/ns 的/u 社会制度/l 和/c 澳门/ns 同胞/n 的/u 生活/v 方式/n ，/w 为/p 维护/v 国家/n 主权/n 、/w 统一/v 和/c 领土/n 完整/a ，/w 为/p 保持/v 澳门/ns 的/u 稳定/v 和/c 发展/v 作出/v 贡献/n 。/w
在/p 喷水池/n 广场/n 上/f 正在/d 举行/v “/w 千年/t 喝彩/v 世纪/n 共聚/v ”/w 的/u 除夕/t 倒数/v 之/u 夜/t 大型/b 活动/v 。/w 在/p 倒计时/l 至/p 2000年/t 第一/m 声/q 钟声/n 响起/v 时/n ，/w 无数/m 祝愿/v 气球/n 同时/d 腾空而起/l ，/w 上万/m 人/n 欢呼/v 、/w 跳跃/v 。/w 临时/b 市政局/n 一/m 位/q 负责人/n 激动/a 地/u 说/v ：/w “/w 从/p 12月/t 20日/t 到/p 现在/t ，/w 澳门/ns 人/n 一直/d 处在/v 前所未有/i 的/u 欢乐/a 之中/f 。/w 这/r 是/v 信心/n 的/u 表现/v ，/w 是/v 对/p 美好/a 未来/t 的/u 欢呼/v 。/w ”/w
在/p 刚刚/d 举行/v 过/u 特区/n 政府/n 成立/v 和/c 宣誓/v 就职/v 仪式/n 的/u 澳门/ns 综艺馆/n ，/w “/w 华夏/nz 青年/n 共/d 创/v 辉煌/a ”/w 的/u 大型/b 文娱/n 晚会/n 正在/d 演出/v 。/w 全国/n 青联/j 主席/n 巴音朝鲁/nr 率/v 全国/n 青联/j 代表团/n 参加/v 演出/v 。/w 巴音朝鲁/nr 对/p 本报/r 记者/n 说/v ，/w 祖国/n 内地/s 和/c 香港/ns 、/w 澳门/ns 的/u 青年/n 相聚/v 在/p 刚刚/d 回归/v 祖国/n 的/u 澳门/ns ，/w 意义/n 重大/a 。/w 让/v 我们/r 共同/d 抒发/v 爱国/a 情怀/n ，/w 共同/d 为/p 实现/v 中华民族/n 的/u 振兴/v 和/c 祖国/n 完全/a 统一/v 的/u 理想/n 而/c 奋斗/v 。/w
（/w 本报/r 澳门/ns 2000年/t 1月/t 1日/t 电/n ）/w
全军/n 联勤/j 新/a 体制/n 今天/t 正式/a 启动/v
据/p 新华社/nt 北京/ns 12月/t 31日/t 电/n （/w 黄/nrf 本海/nrg 、/w 张/nrf 东波/nrg ）/w 经/p 中央军委/nt 主席/n 江/nrf 泽民/nrg 批准/v ，/w 全军/n 按/p 区域/n 保障/v 与/p 建制/n 保障/v 相/d 结合/v 、/w 通用/v 保障/v 与/p 专用/v 保障/v 相/d 结合/v ，/w 以/p 军区/n 为/v 基础/n 的/u 联勤/j 新/a 体制/n 于/p 2000年/t 1月/t 1日/t 正式/a 启动/v 。/w 至此/d ，/w 我军/r 沿袭/v 了/u 近/a 半/m 个/q 世纪/n 的/u 三军/n 各/r 按/p 建制/n 垂直/v 保障/v 的/u 体制/n 宣告/v 结束/v ，/w 军队/n 后勤/n 开始/v 迈/v 入/v 一体化/v 、/w 集约化/v 保障/v 的/u 新/a 阶段/n 。/w
据悉/v ，/w 实行/v 三军/n 联勤/j 是/v 江/nrf 主席/n 和/c 中央军委/nt 的/u 重大/a 决策/n ，/w 是/v 我军/r 走/v 投入/v 较/d 少/a 、/w 效益/n 较/d 高/a 发展/v 路子/n 的/u 战略/n 选择/v ，/w 是/v 加强/v 军队/n 质量/n 建设/v 和/c 打/v 赢/v 高/a 技术/n 战争/n 的/u 必由之路/i 。/w 联勤/j 体制/n 与/p 三军/n 按/p 建制/n 保障/v 体制/n 相比/v ，/w 实现/v 了/u 四/m 个/q 突破/v ：/w 在/p 体制/n 编制/n 上/f ，/w 第一/m 次/q 建立/v 了/u 联勤/j 系统/n ，/w 实现/v 了/u 三军/n 通用/v 保障/v 力量/n 的/u 集中/a 统管/v ；/w 在/p 人员/n 编成/v 上/f ，/w 第一/m 次/q 实现/v 了/u 三军/n 人员/n 的/u 联合/v 编组/v ；/w 在/p 保障/v 内容/n 上/f ，/w 第一/m 次/q 明确/a 划分/v 了/u 通用/v 与/c 专用/v 范围/n ；/w 在/p 组织/n 方式/n 上/f ，/w 第一/m 次/q 由/p 军区/n 联勤/j 系统/n 负责/v 本/r 战区/n 三军/n 部队/n 的/u 通用/v 保障/v 。/w
1999年/t 1月/t 江/nrf 主席/n 批准/v 《/w 全军/n 后勤/n 保障/v 体制/n 调整/v 改革/v 实施/v 方案/n 》/w 以来/f ，/w 按时/d 调整/v 完成/v 了/u 军区/n 后勤/n 机关/n 向/p 联勤/j 机关/n 的/u 转变/v ，/w 一/m 批/q 军兵种/j 优秀/a 干部/n 充实/v 到/v 联勤/j 机关/n ，/w 形成/v 了/u 统一/v 组织/v 三军/n 通用/v 保障/v 的/u 能力/n ；/w 调整/v 、/w 撤销/v 、/w 归并/v 保障/v 实体/n 240/m 个/q ，/w 实现/v 了/u 三军/n 通用/v 保障/v 力量/n 的/u 统一/a 领导/v ；/w 划/v 转/v 了/u 千/m 余/m 个/q 军兵种/j 部队/n 的/u 通用/v 保障/v 关系/n ，/w 建立/v 了/u 联勤/j 保障/v 渠道/n ；/w 详细/a 区分/v 了/u 经费/n 、/w 物资/n 、/w 勤务/n 、/w 设施/n 设备/n 等/u 通用/v 与/c 专用/v 保障/v 内容/n 和/c 范围/n ；/w 分/v 层次/n 分/v 专业/n 组织/v 联勤/j 知识/n 集训/v ，/w 培养/v 了/u 一/m 大/a 批/q 联勤/j 骨干/n 人才/n 。/w 全军/n 以/p 江/nrf 主席/n 批准/v 颁发/v 的/u 《/w 中国/ns 人民/n 解放军/n 联勤/j 条例/n 》/w 为/v 核心/n ，/w 建立/v 了/u 财务/n 、/w 军需/n 、/w 卫生/a 、/w 军事/n 交通/n 运输/v 、/w 物资/n 油料/n 、/w 基建/n 营房/n 以及/c 联勤/j 系统/n 军兵种/j 干部/n 管理/v 等/u 20/m 余/m 项/q 联勤/j 配套/a 法规/n ，/w 确保/v 了/u 联勤/j 体制/n 的/u 依法/d 实施/v 。/w
董/nrf 建华/nrg 在/p 新年/t 贺辞/n 中/f 表示/v
据/p 新华社/nt 香港/ns 12月/t 31日/t 电/n 香港/ns 特区/n 行政/n 长官/n 董/nrf 建华/nrg 今天/t 发表/v 新年/t 贺辞/n 时/n 说/v ，/w 要/v 使/v 香港/ns 在/p 新/a 世纪/n 发展/v 成为/v 举足轻重/i 的/u 国际/n 大都会/n ，/w 特区/n 政府/n 将/d 继续/v 加强/v 在/p 教育/v 、/w 创新/v 科技/n 和/c 基础/n 设施/n 方面/n 的/u 投资/v ，/w 为/p 市民/n 配备/v 更/d 良好/a 的/u 竞争/v 条件/n ，/w 去/v 实现/v 自己/r 的/u 梦想/n 。/w
董/nrf 建华/nrg 说/v ，/w 过去/t 两/m 年/q 半/m 的/u 发展/v ，/w 充分/a 证明/v 香港/ns 人/n 经得起/v 严峻/a 的/u 考验/v ，/w 能够/v 迎接/v 前所未有/i 的/u 挑战/v 。/w 虽然/c 遭受/v 了/u 亚洲/ns 金融/n 风暴/n 的/u 袭击/v ，/w 但/c 我们/r 很/d 高兴/a 地/u 看到/v ，/w 香港/ns 经济/n 已经/d 恢复/v 增长/v ，/w 深信/v 这些/r 情况/n 会/v 持续/v 下去/v ，/w 而且/c 一/m 天/q 比/p 一/m 天/q 好/a 。/w 董/nrf 建华/nrg 表示/v ，/w 我们/r 将/d 进入/v 的/u 新/a 世纪/n ，/w 是/v 一个/m 由于/p 科技/n 进步/v ，/w 促使/v 传统/a 的/u 竞争/v 方式/n 发生/v 根本性/n 改变/v 的/u 新/a 世纪/n 。/w 对于/p 国家/n 、/w 地区/n ，/w 甚至/c 个人/n 来说/u ，/w 知识/n 是/v 维持/v 长期/b 竞争/v 优势/n 的/u 唯一/b 途径/n ，/w 特区/n 政府/n 将/d 继续/v 加强/v 在/p 相关/v 方面/n 的/u 投资/v ，/w 以/c 保持/v 长远/a 竞争力/n 。/w
拉萨/ns 升/v 国旗/n 奏/v 国歌/n
据/p 新华社/nt 拉萨/ns 12月/t 31日/t 电/n （/w 记者/n 多穷/nr ）/w 今天/t 清晨/t ，/w 拉萨市/ns 布达拉宫/ns 广场/n 上/f 格外/d 热闹/a ，/w 各族/r 各界/r 群众/n 身着/v 节日/n 盛装/n ，/w 迎/v 着/u 初/d 升/v 的/u 朝阳/n 欢聚/v 在/p 这里/r ，/w 隆重/a 举行/v 升/v 国旗/n 、/w 奏/v 国歌/n 仪式/n ，/w 以此/d 迎接/v 新/a 千年/t 的/u 到来/v 。/w
“/w 有幸/v 参加/v 这/r 一/m 意义/n 非同寻常/l 的/u 活动/v ，/w 可以/v 更/d 好/a 地/u 表达/v 我们/r 对/p 伟大/a 祖国/n 的/u 无比/z 热爱/v 和/c 对/p 新/a 千年/t 的/u 美好/a 向往/v 。/w ”/w 来自/v 拉萨市/ns 八廓街/ns 居委会/n 的/u 居民/n 洛桑/nr 表达/v 了/u 内心/n 的/u 激动/a 和/c 喜悦/a 心情/n ，/w “/w 40/m 多/m 年/q 来/f 我们/r 亲眼目睹/l 了/u 西藏/ns 以及/c 拉萨市/ns 日新月异/i 的/u 变化/v 和/c 各族/r 人民/n 生活/v 水平/n 的/u 极/d 大/a 提高/v ，/w 这/r 一切/r 全/d 靠/v 中国/ns 共产党/n 的/u 正确/a 领导/v 。/w ”/w
2000年/t 是/v 实现/v 中央/n 第三/m 次/q 西藏/ns 工作/v 座谈会/n 确定/v 的/u 西藏/ns 经济/n 发展/v 目标/n 和/c 全区/n “/w 九五/m ”/w 计划/n 的/u 最后/f 一/m 年/q 。/w 在/p 升/v 国旗/n 仪式/n 上/f ，/w 西藏/ns 各级/r 党政/j 部门/n 领导/n 表示/v ，/w 将/d 全面/a 贯彻/v 落实/v 中央/n 的/u 路线/n 、/w 方针/n 、/w 政策/n 和/c 新/a 时期/n 西藏/ns 工作/v 的/u 指导/v 方针/n ，/w 率领/v 全区/n 各族/r 人民/n 齐心协力/i 、/w 开拓进取/l ，/w 抓住/v 国家/n 实施/v 西部/f 开发/v 战略/n 的/u 历史/n 机遇/n ，/w 积极/a 投身/v 于/p 西部/f 大/d 开发/v 的/u 热潮/n ，/w 加快/v 西藏/ns 经济/n 发展/v ，/w 提高/v 综合/v 经济/n 实力/n ，/w 坚决/a 维护/v 祖国/n 统一/v 和/c 民族/n 团结/v 。/w
天津/ns 红灯/n 高/a 挂/v 钟声/n 悠扬/a
本报/r 天津/ns 12月/t 31日/t 电/n 今晚/t ，/w 我国/r 三/m 大/a 妈祖庙/ns 之一/r 的/u 天津/ns 天后宫/n 被/p 99/m 盏/q 大红/b 灯笼/n 及/c 灿若繁星/l 的/u 各式/b 彩灯/n 装扮/v 得/u 吉庆/n 壮观/a ，/w 正殿/n 广场/n 前/f 龙腾狮舞/l ，/w 锣鼓喧天/i ，/w 围/v 满/v 前来/v 聆听/v 新/a 世纪/n 钟声/n 、/w 企盼/v 吉祥/n 的/u 人们/n 。/w 2000年/t 零点/t ，/w 天津市/ns 和/c 南开区/ns 的/u 领导/n 及/c 各界/r 群众/n 代表/n 36/m 人/n 依次/d 撞/v 响/v 青铜/n 大/a 钟/n 108/m 杵/q ，/w 钟声/n 洪亮/a 悠扬/a 。/w
在/p 人群/n 中/f ，/w 12/m 名/q 天津/ns 盲人/n 学校/n 失明/v 的/u 孩子/n 看/v 不/d 到/v 这/r 激动人心/l 的/u 一/m 幕/q ，/w 他们/r 只/d 能/v 用/p 心灵/n 感受/v 钟声/n 的/u 悠扬/a 。/w 天津/ns 公安/n 红桥/ns 分局/n 光荣道/ns 地区/n 治安/n 派出所/n 的/u 民警/n 叔叔/n 带/v 给/p 孩子/n 们/k 12/m 台/q 袖珍/b 收音机/n ，/w 让/v 他们/r 聆听/v 新/a 世纪/n 的/u 声音/n ，/w 孩子/n 们/k 赠/v 给/p 民警/n 叔叔/n 盲文/n 贺卡/n ，/w 留下/v 对/p 新/a 千年/t 美好/a 的/u 憧憬/v 。/w 听/v 着/u 钟声/n ，/w 盲童/n 们/k 陶醉/v 了/y 。/w
盲生/n 刘/nrf 葆萍/nrg 是/v 曾/d 获得/v 市级/b 三好/j 学生/n 称号/n 的/u 品学兼优/i 的/u 女孩/n ，/w 还/d 在/p 《/w 盲人/n 月刊/n 》/w 杂志/n 上/f 发表/v 过/u 作品/n 。/w 她/r 说/v ：/w “/w 铿锵/o 的/u 钟声/n ，/w 激励/v 我们/r 在/p 人生/n 的/u 路上/s 冲/v 过/v 荆棘/n ，/w 继续/v 谱写/v 自强不息/i 的/u 乐章/n 。/w ”/w 陪伴/v 孩子/n 的/u 治安/n 派出所/n 民警/n 白/nrf 鲁/nrg 表示/v ，/w “/w 我们/r 身为/v 人民/n 的/u 卫士/n ，/w 保护/v 人民/n 群众/n 欢乐/a 祥和/a ，/w 也/d 祝福/v 这些/r 孩子/n 们/k 健康/a 成长/v ”/w 。/w 钟声/n 回响/v ，/w 亲情/n 激荡/v ，/w 弥漫/v 在/p 空间/n 。/w （/w 陈/nrf 杰/nrg 傅/nrf 晨流/nrg ）/w
云南/ns 红嘴鸥/n 展翅/v 迎/v 新年/t
本报/r 昆明/ns 12月/t 31日/t 电/n 记者/n 汪/nrf 波/nrg 报道/v ：/w 今天/t 上午/t ，/w 阳光/n 融融/z 。/w 在/p 昆明市/ns 盘龙江/ns 边/n 的/u 得胜桥/n 上/f ，/w 数十/m 位/q 脸/n 挂/v 笑容/n 的/u 人们/n 把/p 一块块/m 饲料/n 扔/v 向/p 空中/s ，/w 引/v 得/v 数百/m 只/q 红嘴鸥/n 翩翩起舞/i 。/w “/w 红嘴鸥/n ，/w 明天/t 就/d 是/v 新/a 千年/t 了/y ！/w ”/w 几/m 位/q 姑娘/n 高兴/a 地/u 呼喊/v 。/w
鲜花/n 怒放/v 的/u 东风路/ns 、/w 彩旗/n 飘扬/v 的/u 金马碧鸡/i 广场/n 、/w 如诗如画/l 的/u 世博园/j ，/w 处处/d 洋溢/v 欢歌笑语/i ：/w 阳光/n 花园/n 举行/v 《/w 让/v 生活/v 充满/v 阳光/n ———/w 2000年/t 春城/n 新年/t 音乐会/n 》/w ，/w 翠湖/ns 公园/n 拉开/v 了/u 老年/t 大学/n 跨/v 世纪/n 摄影展/n ，/w 昆明市/ns 第六/m 幼儿园/n 的/u 小朋友/n 举行/v 《/w 辞旧迎新/l 冬/t 韵/n 美/a 》/w 幼儿/n 运动会/n ，/w 云南/ns 日报/n 记者/n 把/p 103/m 岁/q 的/u 白族/nz 老人/n 陈/nrf 爱藻/nrg 老人/n 那/r 神采奕奕/i 的/u 表情/n 定格/v 在/p 了/u 此时/r 。/w
今天/t ，/w 世博园/j 里/f 开展/v 了/u 迎新/v 世纪/n 系列/n 欢庆/v 活动/v ，/w 中国/ns 馆/n 前/f 50/m 对/q “/w 新人/n ”/w 举行/v 了/u 世纪/n 婚礼/n ，/w 省/n 、/w 市/n 有关/v 领导/n 及/c 新人/n 的/u 亲朋/n 2000/m 多/m 人/n 为/p 他们/r 祝福/v 。/w 夜晚/t ，/w 世博园/j 又/d 响起/v 了/u 《/w 云南省/ns ·/w 昆明市/ns 迎新/v 世纪/n 联欢/v 晚会/n 》/w 的/u 乐曲/n 。/w 乐曲/n 声/n 中/f ，/w 昆明市/ns 的/u 赵/nrf 越/nrg 和/c 来自/v 东北/s 长春/ns 的/u 张/nrf 晶/nrg 小朋友/n 翩翩起舞/i 。/w 昆明市/ns 分别/d 在/p 拓东/nz 体育场/n 、/w 滇池/ns 路/n 阳光/n 花园/n 广场/n 举行/v 焰火/n 晚会/n 。/w 市民/n 们/k 成群结队/i 地/u 走/v 进/v 了/u 充满/v 乐曲/n 、/w 祝福/v 和/c 期盼/v 的/u 夜色/n 中/f ……/w
重庆/ns 长跑/v 喜/v 迎/v 新/a 世纪/n
本报/r 重庆/ns 12月/t 31日/t 电/n 为/v 迎接/v 2000年/t 的/u 到来/v ，/w 重庆市/ns 到处/d 张灯结彩/i ，/w 喜气洋洋/i 。/w 黄花园/ns 隧道/n 、/w 人民/n 广场/n 等/u 场所/n 都/d 举行/v 大型/b 欢乐/a 活动/v 。/w
在/p 刚刚/d 竣工/v 通车/v ，/w 连接/v 长江/ns 、/w 嘉陵江/ns 大桥/n ，/w 把/p 主城/n 三/m 岸/n 连/v 为/v 一体/n 的/u 黄花园/ns 大桥/n 和/c 隧道/n 中/f ，/w 市委/n 宣传部/n 举行/v 了/u 一/m 场/q 具有/v 象征/v 意义/n 的/u “/w 穿过/v 时空/n 隧道/n ，/w 奔/v 向/p 2000年/t ”/w 的/u 群众性/n 长跑/v 活动/v 。/w 在/p 火炬/n 车/n 的/u 引领/v 下/f ，/w 2000/m 辆/q 摩托/n 、/w 2000/m 名/q 长跑队员/n 、/w 2000/m 人/n 的/u 表演/v 队伍/n 从/p 长江/ns 大桥/n 出发/v ，/w 穿过/v 新/d 修/v 的/u 黄花园/ns 隧道/n ，/w 越过/v 嘉陵江/ns 、/w 黄花园/ns 大桥/n ，/w 从/p 南/f 向/p 北/f 横贯/v 城区/n ，/w 火炬/n 传送/v 车/n 从/p 隧道/n 南端/f 的/u 1999/t 字样/n 火牌/n 取/v 火/n ，/w 驶过/v 隧道/n 后/f ，/w 点燃/v 隧道/n 北端/f 的/u 2000/t 字样/n 火牌/n ，/w 完成/v 象征/v 2000年/t 的/u 时空/n 隧道/n 穿越/v 。/w
重庆/ns 人民/n 广场/n 是/v 重庆市/ns 的/u 标志性/n 建筑/n ，/w 今晚/t ，/w 各/r 大专院校/j 、/w 知名/a 企业/n 的/u 数万/m 年轻人/n 汇聚/v 于/p 此/r ，/w 参加/v 由/p 本报/r 重庆/ns 新闻/n 中心/n 和/c 重庆市/ns 文化/n 局/n 共同/d 主办/v 的/u “/w 高举/v 年轻/a 双手/n ，/w 迎接/v 千年/t 曙光/n ———/w 太极/n 欢乐/a 之/u 夜/t ”/w 的/u 大型/b 摇滚/n 音乐会/n 。/w 从/p 晚/t 8点半/t 开始/v ，/w 有/v 3/m 支/q 摇滚/n 乐队/n 轮番/d 演唱/v ，/w 并/c 伴/v 以/p 群众性/n 万/m 人/n 迪斯科/n 舞蹈/n ，/w 气氛/n 浓烈/a ，/w 朝气蓬勃/i 。/w 临近/v 零点/t 时/n ，/w 数万/m 群众/n 面对/v 2000年/t 倒计时钟/n ，/w 开始/v 最后/f 读秒/v ……/w 当/p 万众/n 齐/d 呼/v 2000年/t 到来/v 时/n ，/w 广场/n 上/f 音乐/n 震/v 响/v ，/w 彩色/b 喷泉/n 飘舞/v ，/w 群情/n 振奋/v ，/w 洋溢/v 着/u 和平/a 、/w 友爱/v 、/w 欢乐/a 的/u 气氛/n 。/w （/w 李/nrf 维平/nrg 熊/nrf 开达/nrg ）/w
1999年/t 12月/t 31日/t ，/w 首都/n 各界/r 在/p 北京/ns 中华/nz 世纪坛/n 前/f 举行/v 迎接/v 新/a 世纪/n 新/a 千年/t 庆祝/v 活动/v 。/w 图/n 为/v “/w 龙/n 舞/v 新/a 千年/t ”/w 的/u 盛况/n 。/w
本报/r 记者/n 陶/nrf 源明/nrg 摄/v
浙江省/ns 温岭市/ns 石塘/ns 人/n 以/p 当地/s 特有/v 的/u 民俗/n 迎接/v 新/a 千年/t 的/u 到来/v 。/w 这里/r 是/v 祖国/n 大陆/n 最/d 早/a 见到/v 2000年/t 曙光/n 的/u 地方/n 。/w
新华社/nt 记者/n 王/nrf 小川/nrg 摄/v
12月/t 30日/t ，/w 福建省/ns 福州市/ns 1000/m 名/q 少年/n 汇聚/v 五一/t 广场/n ，/w 在/p 千/m 米/q 长/a 幅/n 上/f 描绘/v 新/a 世纪/n 美好/a 蓝图/n 。/w 新华社/nt 记者/n 张/nrf 国俊/nrg 摄/v
哈尔滨/ns 火树银花/i 夜/t 琼楼玉宇/i 城/n
本报/r 哈尔滨/ns 12月/t 31日/t 电/n 记者/n 董/nrf 伟/nrg 、/w 夏/nrf 珺/nrg 、/w 胡/nrf 斌/nrg 报道/v ：/w 在/p 长/a 达/v 1030/m 米/q 的/u 松花江/ns 江心/n 沙滩/n 上/f ，/w 数百/m 件/q 巧夺天工/i 的/u 冰雕/n 雪塑/n 把/p 这里/r 装扮/v 成/v 一个/m 银白/b 世界/n 、/w 碧玉/n 乾坤/n ，/w 这/r 是/v 冰城/n 人民/n 献给/v 新/a 世纪/n 的/u 一/m 份/q 特别/a 礼物/n 。/w 晚/t 6时/t 30分/t ，/w 由/p 国家/n 旅游/v 局/n 等/u 单位/n 举办/v 的/u 神州/n 世纪/n 游/v 首/m 游/v 仪式/n 在/p 这里/r 拉开/v 帷幕/n 。/w
从/p 松花江/ns 江堤/n 拾/v 级/n 而/c 下/v ，/w 穿过/v 一/m 片/q 玉树琼林/n ，/w 首先/c 跃/v 入/v 眼帘/n 的/u 是/v 一/m 座/q 状/n 似/v 古/a 长城/ns 的/u 巨大/a 冰/n 滑梯/n ，/w 它/r 如/v 巨龙/n 卧/v 波/n 横亘/v 在/p 江心/n 沙滩/n 上/f 。/w 这/r 座/q 长/a 达/v 386/m 米/q 的/u 冰/n 滑梯/n ，/w 用/v 去/v 了/u 1．7万/m 立方米/q 冰块/n ，/w 创下/v 单体/n 冰/n 建筑/n 用冰量/n 世界/n 之/u 最/n 的/u 纪录/n 。/w 冰雪/n 大/a 世界/n 的/u 五/m 个/q 景区/n 中/f 最/d 引入/v 注目/v 的/u 是/v “/w 世纪/n 之/u 声/n ”/w 景区/n ，/w 由/p 神龙/n 、/w 世纪/n 钟楼/n 、/w 回归/v 之/u 声/n 和/c 世纪/n 舞台/n 四/m 个/q 广场/n 组成/v 。/w
在/p 冰雕/n 玉/n 砌/v 而/c 成/v 的/u “/w 澳门/ns 大三巴/nz 牌坊/n ”/w 前/f ，/w 仍然/d 沉浸/v 在/p 澳门/ns 回归/v 喜悦/a 中/f 的/u 市民/n 争相/d 在/p 这里/r 合影/v 留念/v 。/w “/w 卡通/n 世界/n ”/w 景区/n 成/v 了/u 孩子/n 们/k 的/u 乐园/n ，/w 一座座/m 模拟/v 玉米/n 、/w 苹果/n 、/w 鲸/n 造型/n 的/u 彩色/b 冰/n 滑梯/n 千姿百态/i ，/w 小朋友/n 们/k 从/p 鲸/n 嘴/n 里/f “/w 吐/v ”/w 出来/v ，/w 从/p 章鱼/n 爪/n 中/f “/w 滚/v ”/w 下去/v ，/w 一串串/m 银/b 铃/n 般的/u 笑声/n 飞/v 向/p 夜空/n 。/w
子夜/t 时分/n ，/w 随着/p 20/m 声/q 清脆/a 激越/z 的/u 钟声/n 响起/v ，/w “/w 世纪/n 之/u 声/n ”/w 广场/n 成/v 了/u 欢乐/a 的/u 海洋/n ，/w 在/p 占/v 地/n 面积/n 5800/m 平方米/q 的/u 舞台/n 上/f ，/w 成千上万/i 人/n 跳/v 起/v 强劲/a 的/u 迪斯科/n ，/w 在/p 这/r 童话/n 般的/u 世界/n 中/f ，/w 迎来/v 新/a 的/u 千年/t 。/w
武汉/ns 苍龙/n 金/b 狮/nrf 大/d 巡游/v
本报/r 武汉/ns 12月/t 31日/t 电/n 记者/n 罗/nrf 盘/nrg 报道/v ：/w 今天/t ，/w 湖北省/ns 新/a 千年/t 庆典/n 晚会/n 在/p 武汉/ns 大学/n 举行/v 。/w 新/a 千年/t 零点/t 钟声/n 敲响/v 的/u 时刻/n ，/w 2万/m 名/q 大学生/n 和/c 100/m 名/q 儿童/n 组成/v 的/u “/w 科教/j 兴/v 国/n ”/w 方阵/n ，/w 将/d 在/p 珞珈山/ns 下/f 共同/d 打开/v 新/a 世纪/n 之/u 门/n 。/w 他们/r 将/d 在/p 珞珈山/ns 一直/d 欢庆/v 到/v 元旦/t ，/w 用/p 歌声/n 迎接/v 新/a 千年/t 的/u 第一/m 缕/q 霞光/n 。/w
今晚/t ，/w 武汉市/ns 汉口/ns 火车站/n 前/f 苍龙/n 飞舞/v ，/w 金/b 狮/n 跳跃/v ，/w 吸引/v 了/u 众多/m 市民/n 。/w 武汉/ns 著名/a 的/u 文化/n 遗址/n 古琴台/ns 和/c 李/nrf 白/nrg 放鹰台/ns ，/w 同时/c 开展/v 了/u 种/v 世纪/n 树/n 纪念/v 活动/v ，/w 各/r 城区/n 同时/d 举行/v 武汉/ns 各界/r 群众/n 迎接/v 新/a 世纪/n 欢庆/v 活动/v ，/w 别具匠心/i 地/u 组织/v 了/u 由/p 小学生/n 组成/v 的/u “/w 千/m 龙/n 迎/v 千年/t ”/w 舞龙/v 竞赛/v 决赛/v 及/c 舞龙/v 队伍/n 大/d 巡游/v 。/w
泰山/ns 日出/v 盛典/n 迎/v 千年/t
本报/r 泰安/ns 12月/t 31日/t 电/n 记者/n 贾/nrf 建舟/nrg 报道/v ：/w “/w 相逢/v 2000年/t ·/w 泰山/ns 日出/v ”/w 直播/v 暨/c 泰山/ns 千年/t 庆典/n 活动/v 在/p 这里/r 揭开/v 帷幕/n 。/w
2000年/t 1月/t 1日/t 6时/t 50分/t 至/p 7时/t 半/m 左右/m ，/w 中央/n 电视台/n 将/d 向/p 全球/n 播出/v 泰山/ns 日出/v 景观/n 。/w 届时/d ，/w 共有/v 4万/m 台/q 电视/n 摄像机/n 同时/d 开机/v ，/w 向/p 全世界/n 130/m 多/m 个/q 国家/n 和/c 地区/n 40/m 多/m 亿/m 观众/n 传递/v 龙/n 的/u 子孙/n 热烈/a 迎接/v 新/a 世纪/n 的/u 盛况/n 。/w 泰山/ns 日出/v 的/u 直播/v 现场/s 设/v 在/p 泰山/ns 岱顶/ns 日观峰/ns 。/w
泰山/ns 千年/t 庆典/n 活动/v 包括/v ：/w 56/m 个/q 民族/n 共/d 迎/v 2000年/t 曙光/n 采访/v 活动/v 凯旋/v 仪式/n 、/w 56/m 个/q 民族/n 共/d 迎/v 2000年/t 曙光/n 摄影展/n 开幕式/n 、/w 大型/b 文艺/n 演出/v 、/w 观看/v 2000年/t 第一/m 缕/q 曙光/n 、/w 泰山/ns 千年/t 圣火/n 采集/v 仪式/n 、/w 圣火/n 传递/v 暨/c 万/m 人/n 登山/v 起/v 登/v 仪式/n 、/w 飞龙在天/i 等/u 。/w
同心同德/i 迈向/v 新/a 千年/t
1999年/t 12月/t 23日/t ，/w 河北省/ns 20/m 个/q 省直/j 部门/n 在/p 唐县/ns 举行/v 科技/n 文化/n 卫生/a “/w 三/m 下乡/v ”/w 行动/v ，/w 这/r 是/v 林业/n 部门/n 的/u 专家/n 正在/d 向/p 农民/n 散发/v 科技/n 资料/n 。/w 董/nrf 智永/nrg 摄/v
北京/ns 玉泉营/ns 花卉/n 展销/v 厅/n 用/p 两万/m 朵/q 康乃馨/n 做成/v 高/a 2．48/m 米/q 、/w 直径/n 1．5/m 米/q 的/u 巨型/b 花/n 钟/n ，/w 以/c 表达/v 对/p 祖国/n 繁荣富强/i 、/w 兴旺发达/l 的/u 美好/a 祝愿/v 。/w 本报/r 记者/n 李/nrf 舸/nrg 摄/v
上海港/ns 已/d 跻身/v 世界/n 港口/n 前/f 10/m 名/q 的/u 行列/n 。/w 图/n 为/v 第400万/m 个/q 集装箱/n 正/d 在/p 上海港/ns 起吊/v 装运/v 。/w 陈/nrf 飞/nrg 摄/v
天津/ns 汽车/n 工业/n （/w 集团/n ）/w 有限公司/n 开发/v 生产/v 国际/n 最/d 新型/b 发动机/n 产品/n ，/w 年产/v 7万/m 台/q 。/w 这/r 是/v 发动机/n 总装线/n 一角/n 。/w 马/nrf 平/nrg 摄/v
浙江省/ns 温岭市/ns 石塘镇/ns 是/v 祖国/n 大陆/n 2000年/t 第一/m 道/q 曙光/n 的/u 地理/n 经纬/n 点/n 。/w 这/r 是/v 小学/n 老师/n 吴/nrf 锦芳/nrg 向/p 孩子/n 们/k 讲述/v 地理/n 知识/n 。/w 王/nrf 小川/nrg 摄/v
人民/n 空军/n 走过/v 了/u 半/m 个/q 世纪/n 的/u 光辉/a 历程/n ，/w 构筑/v 起/v 一/m 座/q 坚不可摧/i 的/u 空中/s 长城/ns 。/w 图/n 为/v 先进/a 的/u 雷达/n 设备/n 为/p 战鹰/n 导航/v 。/w 贲/nrf 道春/nrg 张/nrf 连富/nrg 摄/v
刘家峡/ns 水电站/n 总/b 发电/v 能力/n 为/v 1225000/m 千瓦/q ，/w 可/v 年/n 发电/v 57亿/m 千瓦时/q ，/w 比/p 解放/v 前夕/t 旧/a 中国/ns 一/m 年/q 的/u 发电量/n 还要/v 多/v 。/w 佟/nrf 德印/nrg 摄/v
新疆/ns 南疆/n 铁路/n 全线/n 通车/v 。/w 这/r 是/v 满载/v 第一/m 批/q 荣誉/n 旅客/n 的/u 列车/n 驶离/v 喀什/ns 车站/n 。/w 沈/nrf 桥/nrg 摄/v
澳门/ns 妇女/n 联合会/n 为/p 庆祝/v 澳门/ns 回归/v 祖国/n 这/r 一/m 民族/n 盛大/b 喜事/n ，/w 兴奋/a 地/u 准备/v 国旗/n 、/w 区旗/n 。/w 本报/r 记者/n 徐/nrf 烨/nrg 摄/v
让/v 群众/n 吃/v 上/v 放心/v 药/n
———/w 国家/n 药监局/j 局长/n 郑/nrf 筱萸/nrg 谈/v 药品/n 分类/v 管理/v
本报/r 记者/n 丁/nrf 伟/nrg
新/a 千年/t 到来之际/l ，/w 一个/m 全新/b 的/u 名词/n “/w OTC/nx ”/w 频频/d 见/v 诸/r 传媒/n 。/w 近日/t 到/v 药店/n 买/v 药/n 的/u 消费者/n 可能/v 已经/d 注意/v 到/v ，/w 不少/m 药店/n 已/d 在/p 醒目/a 位置/n 挂/v 起/v 印/v 有/v “/w OTC/nx ”/w 字样/n 的/u 招贴画/n ，/w 药品/n 也/d 开始/v 分/v 柜/n 摆放/v 。/w 这/r 是/v 《/w 处方药/n 与/c 非/h 处方药/n 分类/v 管理/v 办法/n 》/w 的/u 正式/a 实施/v 带来/v 的/u 变化/v 。/w
什么/r 是/v “/w OTC/nx ”/w ？/w 药品/n 为什么/r 实行/v 分类/v 管理/v ？/w 目前/t 这项/r 工作/v 的/u 进展/v 情况/n 怎样/r ？/w 带/v 着/u 这些/r 问题/n ，/w 记者/n 采访/v 了/u 国家/n 药品/n 监督/v 管理/v 局/n 局长/n 郑/nrf 筱萸/nrg 。/w
“/w ‘/w OTC/nx ’/w 是/v 非/h 处方药/n 的/u 英文/nz 缩写/n ，/w 是/v 国际/n 通用/v 的/u 非/h 处方药/n 的/u 专有/b 标识/n 。/w ”/w 刚刚/d 开/v 完/v 全国/n 处方药/n 与/c 非/h 处方药/n 分类/v 管理/v 工作/v 会议/n 的/u 郑/nrf 筱萸/nrg 局长/n 开宗明义/i 。/w 分类/v 管理/v 是/v 按照/p 药品/n 安全/a 有效/a 、/w 使用/v 方便/a 的/u 原则/n ，/w 依/p 其/r 品种/n 、/w 规格/n 、/w 适应症/n 、/w 剂量/n 及/c 给/v 药/n 途径/n 不同/a ，/w 对/p 药品/n 分别/d 按/p 处方药/n 和/c 非/h 处方药/n 进行/v 管理/v 。/w 处方药/n 以/p 能够/v 解除/v 病/n 患/n 的/u 临床/v 用药/n 为主/v ，/w 必须/d 凭/p 执业/v 医师/n 或/c 执业/v 助理/n 医师/n 所/u 开/v 的/u 处方/n 才/d 能/v 调配/v 、/w 购买/v 和/c 使用/v ；/w 非/h 处方药/n 指/v 的/u 是/v 那些/r 能够/v 快速/d 、/w 有效/a 地/u 缓解/v 轻微/a 病症/n 的/u 药品/n ，/w 不/d 需要/v 凭/p 处方/n 即/d 可/v 自行/d 判断/v 、/w 购买/v 和/c 使用/v ，/w 但/c 要/v 确保/v 疗效/n 和/c 安全性/n ，/w 包装/n 上/f 要/v 印/v 有/v 专有/b 标识/n “/w OTC/nx ”/w ，/w 标签/n 和/c 说明书/n 除/p 符合/v 规定/n 外/f ，/w 用语/n 要/v 科学/a 、/w 易懂/a 。/w
郑/nrf 筱萸/nrg 说/v ，/w 药品/n 是/v 一/m 种/q 特殊/a 的/u 商品/n ，/w 既/c 能/v 驱除/v 病魔/n ，/w 使用/v 不当/a 又/d 会/v 危害/v 健康/a 甚至/c 致/v 人/n 于/p 死地/n 。/w 出于/v 用/v 药/n 安全性/n 的/u 考虑/v ，/w 西方/s 发达国家/l 早/a 在/p 60/m 年代/n 就/d 将/p 药品/n 分为/v 处方药/n 和/c 非/h 处方药/n ，/w 制定/v 了/u 相应/v 的/u 法规/n 。/w 在/p 我国/r ，/w 长期以来/l 除/p 对/p 毒品/n 、/w 麻醉品/n 、/w 戒毒/v 药品/n 等/u 实行/v 特殊/a 限制/v 外/f ，/w 其他/r 药品/n 基本/a 处于/v 自由/a 销售/v 状态/n 。/w 这种/r 状况/n 带来/v 了/u 消费/v 群体/n 的/u 药品/n 滥用/v ，/w 导致/v 肌体/n 产生/v 耐药性/n ，/w 直接/a 影响/v 我国/r 的/u 人口/n 素质/n 。/w 1970年/t 前后/f 出生/v 的/u 许多/m 孩子/n 由于/c 四环素/n 吃/v 得/u 太/d 多/a 而/c 造成/v “/w 灰/a 齿/n 牙/n ”/w ，/w 就/d 是/v 药品/n 滥用/v 的/u 典型/a 例证/n 。/w 对/p 药品/n 实行/v 分类/v 管理/v ，/w 使/v 处方药/n 在/p 医生/n 的/u 监控/v 下/f 使用/v ，/w 可/v 保证/v 用/v 药/n 安全/a 有效/a 。/w 还/d 应/v 看到/v ，/w 随着/p 社会/n 生活/v 方式/n 的/u 变迁/v 和/c 医/n 改/v 不断/d 向/p 纵深/n 推进/v ，/w 群众/n 的/u 健康/a 观念/n 正/d 逐步/d 由/p “/w 健康/a 由/p 国家/n 负责/v ”/w 向/p “/w 自我/r 保健/n 、/w 自我/r 负责/v ”/w 转变/v ，/w 对/p 自我/r 保健/n 的/u 要求/n 越来越/d 高/a ，/w 投入/v 越来越/d 大/a 。/w 据/p 统计/v ，/w 我国/r 药品/n 零售额/n 占/v 药品/n 市场/n 交易/v 总额/n 的/u 比重/n 已/d 由/p 80/m 年代/n 初期/t 的/u 5％/m 增加/v 到/v 目前/t 的/u 15％/m ，/w 沿海/f 城市/n 超过/v 30％/m 。/w 通过/p 严格/a 监管/v 非/h 处方药/n ，/w 可/v 大大/d 方便/v 消费者/n 安全/a 地/u 自我/r 医疗/n ，/w 引导/v 他们/r 建立/v “/w 大/a 病/n 进/v 医院/n ，/w 小/a 病/n 到/v 药店/n ”/w 的/u 新型/b 保健/n 观念/n 。/w 因此/c ，/w 推行/v 药品/n 分类/v 管理/v 势在必行/i 。/w
谈/v 到/v 目前/t 的/u 工作/v 进展/v 和/c 今后/t 的/u 打算/n ，/w 郑/nrf 筱萸/nrg 说/v ，/w 一/m 年/q 多/m 来/f ，/w 我/r 局/n 与/p 国务院/nt 有关/v 部门/n 合作/v ，/w 陆续/d 颁布/v 了/u 《/w 处方药/n 与/c 非/h 处方药/n 分类/v 管理/v 办法/n 》/w （/w 试行/v ）/w 、/w 《/w 关于/p 我国/r 实施/v 处方药/n 与/c 非/h 处方药/n 分类/v 管理/v 若干/m 意见/n 的/u 通知/n 》/w 等/u 法规/n 和/c 文件/n ，/w 基本/a 勾画/v 出/v 我国/r 实施/v 药品/n 分类/v 管理/v 的/u 框架/n 和/c 体系/n 。/w 按照/p “/w 安全/a 有效/a 、/w 慎重/a 从严/d 、/w 结合/v 国情/n 、/w 中西药/j 并重/v ”/w 的/u 指导/v 思想/n 和/c “/w 应用/v 安全/a 、/w 疗效/n 确切/a 、/w 质量/n 稳定/a 、/w 使用/v 方便/a ”/w 的/u 原则/n ，/w 药监局/j 组织/v 包括/v 中科院/j 院士/n 、/w 国家/n 新药/n 审评/v 委员/n 在内/u 的/u 200/m 多/m 位/q 专家/n ，/w 经/p 上百/m 次/q 反复/d 评审/v ，/w 从/p 上市/v 的/u 9000/m 多/m 个/q 药品/n 中/f 遴选/v 、/w 确定/v 并/c 公布/v 了/u 第一/m 批/q 国家/n 非/h 处方药/n 目录/n ，/w 其中/r 西药/n 165/m 个/q 品种/n ，/w 中成药/n 160/m 个/q 品种/n 。/w 这些/r 药品/n 全都/d 是/v 药典/n 和/c 部颁/v 标准/n 收载/v 的/u 品种/n 。/w 今年/t ，/w 药监局/j 将/d 进行/v 第二/m 批/q 国家/n 非/h 处方药/n 的/u 遴选/v 工作/v ，/w 同时/c 加快/v 配套/a 法律/n 法规/n 的/u 制定/v 和/c 完善/v ，/w 加大/v 宣传/v 和/c 人才/n 培训/v 力度/n 。/w
非/h 处方药/n 是否/v 绝对/d 安全/a ？/w 郑/nrf 局长/n 的/u 回答/v 是/v 否定/v 的/u 。/w 与/p 处方药/n 相比/v ，/w 非/h 处方药/n 的/u “/w 安全/a 系数/n ”/w 尽管/c 大/a 一些/m ，/w 但/c “/w 是/v 药/n 三/m 分/q 毒/n ”/w ，/w 消费者/n 一定/d 要/v 根据/p 说明书/n 谨慎/a 地/u 购买/v 和/c 使用/v 。/w 为/p 确保/v 用/v 药/n 安全/a ，/w 药品/n 监管/v 局/n 正/d 着手/v 建立/v 、/w 完善/v 对/p 上市/v 药品/n 不良/a 反应/v 的/u 监督/v 报告/v 制度/n 。/w
“/w 万事/n 开头/v 难/a 。/w ”/w 郑/nrf 筱萸/nrg 话锋/n 一/d 转/v 。/w 药品/n 分类/v 管理/v 在/p 我国/r 是/v 一/m 项/q 开创性/n 工作/v ，/w 尚/d 处于/v 探索/v 起步/v 阶段/n ，/w 关联面/n 大/a ，/w 改革/v 的/u 不断/d 强化/v 和/c 改革/v 不/d 配套/a 相互/d 制约/v 的/u 矛盾/a 相当/d 突出/a ；/w 现行/b 的/u 市场/n 销售/v 模式/n 和/c 群众/n 的/u 购/v 药/n 习惯/n 根深蒂固/i 。/w 考虑/v 到/v 这些/r 因素/n ，/w 实施/v 药品/n 分类/v 管理/v 要/v 遵循/v “/w 积极/a 稳妥/a 、/w 分/v 步/n 实施/v 、/w 注重/v 实效/n 、/w 不断/d 完善/v ”/w 的/u 方针/n ，/w 按照/p 成熟/a 一/m 项/q 、/w 实施/v 一/m 项/q 、/w 循序渐进/i 、/w 逐步/d 到位/v 的/u 方式/n 进行/v 。/w 就/p 拿/v 处方药/n 必须/d 凭/p 处方/n 才/d 能/v 购买/v 这/r 点/q 来说/u 吧/y ，/w 在/p 现有/v 的/u 医药/n 一体化/v 的/u 医疗/n 体制/n 下/f ，/w 持/v 方/n 外购/v 的/u 比重/n 还/d 很/d 小/a ，/w 如果/c 一刀切/v ，/w 许多/m 药品/n 商业/n 企业/n 会/v 因/c 没有/v 足够/v 的/u 处方/n 来源/n 而/c 受到/v 较/d 大/a 冲击/v ，/w 老百姓/n 也/d 不/d 方便/a 。/w 因此/c 我们/r 决定/v 采取/v “/w 双轨制/n ”/w ，/w 目前/t 除/p 粉针剂/j 和/c 大/a 输液/v 外/f ，/w 消费者/n 可/v 凭/p 处方/n ，/w 也/d 可/v 自行/d 购买/v 。/w 经过/v 三五/m 年/q 的/u 过渡/v ，/w 时机/n 成熟/a 时/n 再/d 实行/v 严格/a 的/u 处方药/n 购买/v 制度/n 。/w
“/w 药品/n 无/v 小事/n ，/w 责任/n 重/v 于/p 山/n 。/w ”/w 郑/nrf 筱萸/nrg 加重/v 了/u 语气/n 。/w 药品/n 分类/v 管理/v 是/v 我国/r 药品/n 监管/v 模式/n 的/u 重大/a 改革/v ，/w 直接/a 关系/v 着/u 老百姓/n 的/u 切身利益/l 。/w 《/w 处方药/n 与/c 非/h 处方药/n 分类/v 管理/v 办法/n 》/w 的/u 实施/v ，/w 只是/d 标志/v 着/u 我国/r 药品/n 分类/v 管理/v 制度/n 已/d 初步/d 确立/v ，/w 与/p 党中央/nt 、/w 国务院/nt 提/v 出/v 的/u “/w 建立/v 并/c 完善/v ”/w 的/u 要求/n 还/d 相距/v 甚/d 远/a 。/w 我们/r 一定/d 竭尽全力/i ，/w 稳中求进/l ，/w 不负/v 重托/n ，/w 力争/v 在/p 新/a 世纪/n 之/u 初/f 建成/v 一个/m 比较/d 完善/a 、/w 具有/v 中国/ns 特色/n 的/u 处方药/n 与/c 非/h 处方药/n 分类/v 管理/v 制度/n ，/w 让/v 老百姓/n 方便快捷/l 地/u 吃/v 上/v 放心/v 药/n 。/w
近年来/l ，/w 四川省/ns 绵阳市/ns 科技/n 旅游/v 逐渐/d 升温/v ，/w 来自/v 省内外/j 的/u 游客/n 逐年/d 增加/v 。/w 图/n 为/v 中国/ns 工程/n 物理/n 研究院/n 科技馆/n 的/u 专家/n 向/p 学生/n 介绍/v 我国/r 科学家/n 早期/f 研究/v 原子弹/n 的/u 情况/n 。/w 新华社/nt 记者/n 陈/nrf 燮/nrg 摄/v
弘扬/v 传统/a 医学/n 传播/v 治疗/v 新法/n
中医药/n 治疗/v 心脑血管/n 疾病/n 基地/n 建成/v
本报/r 讯/n 日前/t ，/w 中医药/n 治疗/v 保健/v 心脑血管/n 疾病/n 基地/n 在/p 北京/ns 昌平/ns 长城/nz 医院/n 建成/v 。/w
周/nrf 文志/nrg 还/d 延用/v 祖传/v 秘方/n 研制/v 出/v “/w 周氏/nr 洗髓伐毛/l 散/n ”/w 、/w “/w 周氏/nr 抗/v 栓/n 净/v 血/n 素/n ”/w 等/u 八/m 个/q 系列/n 产品/n ，/w 在/p 对/p 心脑血管/n 疾病/n 临床/v 应用/v 中/f 都/d 取得/v 了/u 明显/a 的/u 疗效/n ，/w 并/c 获得/v 国家/n 专利/n ，/w 有的/r 还/d 荣获/v 二十四/m 届/q 日内瓦/ns 国际/n 博览会/n 奖/n 、/w 摩洛哥/ns 国王/n 科技/n 奖/n 、/w 中国/ns 国家/n 科技/n 奖/n 等/u 。/w
据悉/v ，/w 长城/nz 医院/n 将/d 传播/v 这种/r 中医药/n 治疗/v 心脑血管/n 疾病/n 新法/n ，/w 陆续/d 在/p 国内外/s 著名/a 城市/n 建立/v 培训/v 中心/n 和/c 治疗/v 基地/n ，/w 形成/v 连锁式/b 、/w 覆盖/v 全球/n 的/u 医疗/n 网络/n ，/w 造福/v 患者/n 。/w （/w 武/nrf 宪威/nrg ）/w
1999年/t 12月/t 31日/t ，/w 新疆/ns 乌鲁木齐县/ns 的/u 广大/b 农牧民/j 在/p 天山/ns 脚下/f 举行/v 丰富多彩/i 的/u 活动/v ，/w 喜/v 迎/v 新/a 千年/t 。/w 这/r 是/v 英姿飒爽/i 的/u 姑娘/n 们/k 正/d 表演/v 威风/a 锣鼓/n 。/w 新华社/nt 记者/n 罗/nrf 晓光/nrg 摄/v
国家/n 环保/j 模范/n 城/n 增至/v 14/m 个/q
苏州/ns 海口/ns 汕头/ns 岁尾/t 获/v 殊荣/n
本报/r 汕头/ns 12月/t 30日/t 电/n 记者/n 赵/nrf 永新/nrg 报道/v ：/w 国家/n 环保/j 总局/n 副/b 局长/n 汪/nrf 纪戎/nrg 今天/t 在/p 此/r 宣布/v ，/w 江苏省/ns 苏州市/ns 、/w 海南省/ns 海口市/ns 、/w 广东省/ns 汕头市/ns 的/u 争/v 创/v 国家/n 环保/j 模范/n 城/n 工作/v 先后/d 通过/v 了/u 国家/n 环保/j 总局/n 的/u 考核/v 验收/v 。/w 至此/d ，/w 我国/r 的/u 环保/j 模范/n 城/n 增加/v 到/v 14/m 个/q 。/w
为/p 切实/a 推进/v 我国/r 可/v 持续/v 发展/v 战略/n 的/u 实施/v ，/w 落实/v 党中央/nt 、/w 国务院/nt 关于/p “/w 建设/v 经济/n 快速/d 发展/v 、/w 环境/n 清洁/a 优美/a 、/w 生态/n 良性/b 循环/v 的/u 示范/v 城市/n ”/w 的/u 要求/n ，/w 国家/n 环保/j 总局/n 自/p 1996年/t 起/f 在/p 全国/n 开展/v 创建/v 国家/n 环境/n 保护/v 模范/n 城市/n 活动/v 。/w 该/r 活动/v 旨在/v 树立/v 一/m 批/q 社会/n 文明/a 昌盛/a 、/w 经济/n 快速/d 发展/v 、/w 环境/n 质量/n 良好/a 、/w 资源/n 合理/a 利用/v 、/w 城市/n 优美/a 整洁/a 、/w 基础/n 设施/n 健全/a 、/w 生活/v 舒适/a 便捷/a 的/u 城市/n 典范/n ，/w 推动/v 我国/r 城市/n 的/u 可/v 持续/v 发展/v 。/w
许多/m 城市/n 以/p 创建/v 国家/n 环保/j 模范/n 城市/n 为/v 抓/v 手/n ，/w 实施/v 综合/v 整治/v ，/w 全面/a 提高/v 城市/n 环境/n 质量/n 。/w 截至/v 1998年/t 底/f ，/w 已/d 有/v 大连/ns 、/w 厦门/ns 、/w 深圳/ns 、/w 威海/ns 、/w 珠海/ns 、/w 张家港/ns 、/w 昆山/ns 、/w 荣成/ns 、/w 莱州/ns 、/w 烟台/ns 、/w 中山/ns 等/u 11/m 个/q 城市/n 获/v 此/r 殊荣/n 。/w 环保/j 模范/n 城/n 创建/v 活动/v 的/u 蓬勃/a 开展/v ，/w 为/p 我国/r 城市/n 的/u 环境/n 保护/v 工作/v 发挥/v 了/u 极/d 大/a 的/u 带动/v 和/c 示范/v 作用/n 。/w
为/p 保持/v 国家/n 环保/j 模范/n 城市/n 的/u 先进性/n ，/w 国家/n 环保/j 总局/n 去年/t 对/p 考核/v 内容/n 进行/v 调整/v 和/c 补充/v ，/w 提/v 出/v 了/u 更为/d 严格/a 的/u 标准/n 。/w 苏州/ns 、/w 汕头/ns 、/w 海口/ns 成为/v 新/a 标准/n 实施/v 以来/f 第一/m 批/q 通过/v 验收/v 的/u 环保/j 模范/n 城市/n ，/w 并/c 提前/v 一/m 年/q 完成/v 了/u “/w 一/m 控/v 双/m 达标/v ”/w 工作/v 。/w
汪/nrf 纪戎/nrg 副/b 局长/n 表示/v ，/w 国家/n 环保/j 总局/n 将/d 本着/p 高/a 标准/n 、/w 严/a 要求/n 的/u 原则/n ，/w 对/p 已/d 通过/v 验收/v 的/u 城市/n 进行/v 定期/b 复核/v ，/w 并/c 继续/v 对/p 提/v 出/v 创建/v 环保/j 模范/n 城/n 申请/n 的/u 城市/n 进行/v 考核/v 验收/v 。/w
澳门/ns 共/d 庆/v 千年/t 大典/n 少儿/n 书画/n 展/n 开幕/v
新华社/nt 北京/ns 12月/t 31日/t 电/n 由/p 中国/ns 少年儿童/l 文化/n 艺术/n 基金会/n 主办/v 的/u “/w 喜/v 迎/v 澳门/ns 回归/v 共/d 庆/v 千年/t 大典/n ”/w 少儿/n 书画展/n ，/w 今天/t 在/p 中国/ns 儿童/n 中心/n 开幕/v 并/c 举行/v 获奖/v 作品/n 颁奖/v 仪式/n 。/w
这次/r 展览/v 共/d 收到/v 内地/s 、/w 香港/ns 和/c 澳门/ns 少年儿童/l 创作/v 的/u 参赛/v 作品/n 7000/m 余/m 幅/q ，/w 孩子/n 们/k 用/p 画笔/n 抒发/v 了/u 对/p 澳门/ns 回归/v 的/u 喜庆/v 心情/n ，/w 描绘/v 了/u 想象/v 中/f 的/u 21/m 世纪/n 美好/a 情景/n 。/w 港/j 澳/j 小朋友/n 、/w 边远/b 地区/n 的/u 少年儿童/l 们/k 也/d 踊跃/a 投稿/v ，/w 几/m 个/q 内地/s 农村/n 小朋友/n 精心/a 制作/v 了/u 一个/m 巨大/a 的/u 风筝/n ，/w 在/p 上面/f 画/v 上/v 了/u 喜/v 迎/v 澳门/ns 回归/v 的/u 图画/n ，/w 展出/v 后/f 这个/r 风筝/n 将/d 赠送/v 给/p 澳门/ns 的/u 小朋友/n 们/k 。/w
经过/v 专家/n 评审/v ，/w 共/d 评/v 出/v 一等奖/n 6/m 名/q 、/w 二等奖/n 12/m 名/q 、/w 三等奖/n 19/m 名/q 和/c 一个/m 特别奖/n 。/w
上海/ns 迎接/v 新/a 千年/t 活动/v 精彩纷呈/i
据/p 新华社/nt 上海/ns 12月/t 31日/t 电/n （/w 记者/n 刘/nrf 军/nrg ）/w 今天/t 上午/t ，/w 上海/ns 2000/m 名/q 少年儿童/l 科技/n 活动/v 爱好者/n 和/p 科学家/n 欢聚一堂/i ，/w 拉开/v 了/u 迎接/v 新/a 千年/t 科技/n 系列/n 活动/v 的/u 帷幕/n 。/w
“/w 世纪/n 瞬间/t ”/w ———/w 百/m 校/n 千/m 人/n 摄影/v 大赛/v 开拍/v 仪式/n 在/p 中国/ns 福利会/n 少年宫/n 大/a 草坪/n 举行/v ，/w 少年儿童/l 们/k 用/p 自己/r 的/u 眼光/n ，/w 拍摄/v 改革/v 开放/v 以来/f 上海/ns 发生/v 的/u 巨大/a 变化/v 。/w
“/w 世纪/n 对话/v ”/w ———/w 院士/n 与/c 少年儿童/l 展望/v 新/a 世纪/n 活动/v 中/f ，/w 中科院/j 院士/n 刘/nrf 新恒/nrg 、/w 洪/nrf 国藩/nrg 及/c 中国/ns 工程院/n 院士/n 杨/nrf 胜利/nrg 与/p 上海/ns 200/m 余/m 名/q 少年儿童/l 生物/n 科学/n 爱好者/n 共/d 谈/v 生物/n 高/a 科技/n 。/w
“/w 世纪/n 钟声/n ”/w ———/w 携手/v 迈进/v 新/a 世纪/n 科普/b 游园/v 活动/v 中/f ，/w 上海/ns 200/m 余/m 名/q 少年儿童/l 在/p 新/a 千年/t 钟声/n 即将/d 敲响/v 之际/f 欢聚/v 在/p 佘山/ns 之/u 巅/n 。/w
成都/ns 举办/v 画展/n 迎接/v 新/a 千年/t
据/p 新华社/nt 成都/ns 12月/t 31日/t 电/n （/w 记者/n 肖/nrf 林/nrg ）/w 数千/m 名/q 市民/n 昨天/t 在/p 成都/ns 艺术/n 中心/n 争相/d 观看/v “/w 天府/n 百年/m 国画/n 油画/n 世纪/n 展/n ”/w ，/w 在/p 喜/v 迎/v 新/a 千年/t 的/u 活动/v 中/f 品尝/v 了/u 一/m 道/q 艺术/n 大餐/n 。/w
由/p 成都/ns 市委/n 、/w 市政府/n 主办/v 的/u 这次/r 画展/n 共/d 展出/v 了/u 100/m 件/q 精品/n ，/w 这些/r 作品/n 是/v 从/p 成都/ns 地区/n 本世纪/t 各个/r 时期/n 、/w 不同/a 流派/n 的/u 400/m 多/m 件/q 名家/n 名作/n 中/f 精选/v 出来/v 的/u 。/w
作为/p 历史/n 文化/n 名城/n ，/w 抗战/v 爆发/v 后/f 徐/nrf 悲鸿/nrg 、/w 张/nrf 大千/nrg 等/u 一/m 大/a 批/q 美术家/n 迁/v 至/v 成都/ns 或/c 在/p 此/r 活动/v 。/w
80/m 年代/n 初/f ，/w 罗/nrf 中立/nrg 的/u 《/w 父亲/n 》/w ，/w 何/nrf 多苓/nrg 的/u 《/w 春风/n 已经/d 苏醒/v 》/w 等/u 一/m 批/q 具有/v 强烈/a 反思/v 色彩/n 和/c 人文/n 关怀/v 精神/n 的/u 油画/n 涌现/v 出来/v ，/w 在/p 中国/ns 美术界/n 产生/v 了/u 广泛/a 和/c 持久/a 的/u 影响/v 。/w
福州/ns ：/w 力/v 创/v 空气/n 质量/n 一/m 级/q
本报/r 讯/n 记者/n 赵/nrf 永新/nrg 报道/v ：/w 空气/n 质量/n 常年/d 稳定/v 在/p 二级/b 的/u 福建省/ns 福州市/ns 自我/r 加压/v ，/w 去年/t 推出/v “/w 力/v 创/v 一/m 级/q 空气/n ”/w 工程/n ，/w 取得/v 明显/a 成效/n 。/w 监测/v 数据/n 表明/v ，/w 自/p 6月/t 1日/t 至/p 11月/t 1日/t ，/w 该市/r 的/u 空气/n 污染/v 指数/n 明显/a 低于/v 上年/t 同期/d ，/w 有/v 14/m 个/q 周/n 的/u 空气/n 质量/n 达到/v 一/m 级/q 。/w
“/w 保护/v 环境/n 如/v 逆水行舟/i ，/w 不进则退/i 。/w ”/w 福州/ns 市委/n 副/b 书记/n 练/nrf 知轩/nrg 告诉/v 记者/n ，/w 福州市/ns 的/u 空气/n 质量/n 1998年/t 2／3/m 的/u 时间/n 保持/v 在/p 二级/b 水平/n ，/w 其余/r 均/d 为/v 一/m 级/q 。/w 在/p 此/r 基础/n 上/f ，/w 市委/n 、/w 市政府/n 把/p 创/v 一/m 级/q 空气/n 质量/n 列为/v 去年/t 的/u 十/m 大/a “/w 民心/n 工程/n ”/w 之/u 首/n ，/w 掀起/v 了/u 新/a 一/m 轮/q 治理/v 大气/n 环境/n 的/u 高潮/n 。/w
燃煤/n 污染/v 曾/d 是/v 影响/v 福州市/ns 空气/n 质量/n 的/u “/w 首犯/n ”/w 。/w 到/p 去年/t 10月/t 底/f ，/w 全市/n 的/u 122/m 台/q 燃煤/n 锅炉/n 实现/v 以/p 油/n 代/v 煤/n 。/w 位于/v 市区/s 主次/n 干道/n 及/c 重要/a 路段/n 的/u 3228/m 家/q 饮食业/n 和/c 209/m 家/q 单位/n 食堂/n 燃煤灶/n ，/w 也/d 全部/m 改用/v 清洁/a 燃料/n 。/w 二者/r 相加/v ，/w 年/q 削减/v 烟尘/n 排放量/n 11000/m 多/m 吨/q ，/w 减少/v 二氧化硫/n 排放量/n 近/a 2000/m 吨/q 。/w
该市/r 于/p 去年/t 4月/t 1日/t 起/f 在/p 全省/n 率先/d 推广/v 使用/v 无铅/b 汽油/n ，/w 年/q 削减/v 铅/n 排放量/n 44．4/m 吨/q 。/w 从/p 11月/t 15日/t 起/f ，/w 福州市/ns 开始/v 实施/v 《/w 关于/p 实施/v 机动车/n 排气/v 检测/v 工作/v 管理/v 办法/n 》/w 和/c 《/w 关于/p 加强/v 机动车/n 排气/v 污染/v 防治/v 工作/v 的/u 通告/n 》/w ，/w 进一步/d 加强/v 尾气/n 治理/v 。/w
福州/ns 市政府/n 去年/t 颁布/v 了/u 《/w 建设/v 工程/n 环境/n 保护/v 管理/v 规定/n 》/w ，/w 要求/v 建筑/v 工地/n 封闭/v 施工/v ，/w 不得/v 随意/a 堆/v 料/n ，/w 对/p 停建/v 、/w 闲置/v 工地/n 要/v 进行/v 简易/a 绿化/v 。/w 市/n 环保/j 局/n 与/p 市/n 建委/j 、/w 房管局/j 、/w 土地局/n 等/u 部门/n 联手/v ，/w 实行/v 日常/b 巡查/v 制度/n ，/w 对/p 408/m 处/q 违章/v 建筑/v 工地/n 挂/v 起/v 黑/a 牌/n ，/w 有效/a 控制/v 了/u 工地/n 扬/v 尘/n 。/w
同时/c ，/w 该市/r 加强/v 城市/n 园林/n 绿化/v 等/u 基础/n 建设/v 。/w 1999年/t 福州市/ns 投入/v 资金/n 3000/m 多/m 万/m 元/q ，/w 新增/v 园林/n 绿地/n 500万/m 平方米/q ，/w 建成/v 区/n 绿化/v 覆盖率/n 由/p 1998年/t 底/f 的/u 30．13％/m 提高/v 到/v 33．2％/m 。/w
三亚/ns ：/w 空气/n 质量/n 排名/v 世界/n 第二/m
本报/r 讯/n 海南省/ns 三亚市/ns 打/v 环境/n 牌/n ，/w 吃/v 环境/n 饭/n ，/w 创造/v 了/u 优良/z 的/u 生态/n 环境/n 质量/n 。/w 去年/t 全国/n 生态/n 示范区/n 考核/v 验收团/n 对/p 三亚/ns 的/u 考核/v 验收/v 认为/v ，/w 三亚/ns 的/u 空气/n 、/w 水质/n 、/w 噪声/n 等/u 20/m 项/q 规定/v 指标/n 均/d 达/v 国家/n 一/m 类/q 标准/n ，/w 其中/r 空气/n 质量/n 优于/v 国家/n 一/m 类/q 标准/n 。/w 在/p 1998年/t 世界/n 环保/j 组织/n 统计/v 的/u 45/m 个/q 国家/n 158/m 个/q 主要/b 城市/n 中/f ，/w 三亚市/ns 空气/n 质量/n 排名/v 第二/m 。/w
三亚市/ns 1996年/t 被/p 国家/n 环保/j 总局/n 列为/v “/w 全国/n 生态/n 示范区/n ”/w 。/w 三/m 年/q 来/f ，/w 该市/r 按照/p 国家/n 生态/n 示范区/n 建设/v 的/u 标准/n ，/w 组织/v 专家/n 编制/v 了/u 《/w 三亚市/ns 全国/n 生态/n 示范区/n 建设/v 规划/n 》/w ，/w 制定/v 了/u 60/m 多/m 个/q 生态/n 环境/n 保护/v 、/w 建设/v 法规/n ，/w 对/p 建设/v 项目/n 坚决/a 执行/v 环境/n 影响/v 评价/v 制度/n 和/c 环保/j “/w 三/m 同时/n ”/w 制度/n ，/w 实行/v 环境/n 保护/v 第一/m 审批权/n ，/w 治理/v 了/u 36/m 家/q 污染/v 企业/n ，/w 关闭/v 了/u 一/m 批/q 污染/v 严重/a 的/u 工厂/n 。/w
目前/t ，/w 该市/r 污染物/n 达标/v 排放率/n 达/v 100％/m ，/w 城市/n 固体/n 废弃物/n 做到/v 日产/v 日清/v 。/w 同时/c ，/w 投入/v 32．3亿/m 元/q 建设/v 十/m 大/a 生态/n 工程/n 项目/n ，/w 建立/v 了/u 9/m 个/q 自然保护区/n ，/w 提高/v 了/u 三亚/ns 生态/n 环境/n 质量/n ，/w 使/v 三亚市/ns 人均/j 拥有/v 绿地/n 面积/n 达/v 11．2/m 平方米/q ，/w 森林/n 覆盖率/n 达/v 60％/m 以上/f ，/w 1998年/t 获/v 全国/n 造林/v 绿化/v “/w 十佳/j 城市/n ”/w 称号/n 。/w 全市/n 受到/v 保护/v 的/u 农田/n 占/v 农田/n 总面积/n 的/u 94．8％/m ，/w 土地/n 退化/v 处理率/n 达/v 73％/m 。/w 生态/n 环境/n 的/u 改善/v 促进/v 了/u 该市/r 经济/n 社会/n 持续/v 、/w 健康/a 、/w 快速/d 发展/v 。/w （/w 麦/nrf 笃艺/nrg ）/w
深情/d 奉献/v 科技/n 之/u 光/n
武汉/ns 电视台/n 台长/n 赵/nrf 致真/nrg
武汉/ns 电视台/n 的/u 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 作为/v 一个/m 地方台/n 的/u 节目/n ，/w 能/v 在/p 中央台/j 的/u 频道/n 中/f 每天/r 播出/v 一/m 小时/n ，/w 并且/c 已经/d 持续/v 了/u 将近/d 5/m 年/q ，/w 这/r 的确/d 是/v 中国/ns 电视/n 大/a 格局/n 中/f 的/u 一个/m 特例/n 。/w
5/m 年/q 来/f ，/w 我们/r 受到/v 过/u 来自/v 各/r 方面/n 的/u 许多/m 热情/a 鼓励/v 和/c 肯定/v ，/w 也/d 有人/r 说/v 我们/r 是/v “/w 捡/v 了/u 根/q 鸡肋/n ”/w 。/w 最/d 困难/a 的/u 时候/n ，/w 我们/r 也/d 想到/v 过/u “/w 激流/n 勇/a 退/v ”/w ，/w 但/c 却/d 又/d 无论如何/l 舍不得/v 放弃/v 这/r 块/q 来之不易/i 的/u 科普/b 阵地/n 。/w
“/w 从/p 科学/a 的/u 苍穹/n 上/f ，/w 采/v 来/v 日辉/n 、/w 月华/n 、/w 星/n 芒/n ，/w 每天/r 为/p 我/r 的/u 祖国/n ，/w 深情/d 献/v 一/m 掬/q 科技/n 之/u 光/n 。/w ”/w 这/r 是/v 大家/r 的/u 座右铭/n 。/w 5/m 年/q 间/f ，/w 我们/r 共/d 播发/v 国内外/s 科技/n 新闻/n 13000/m 余/m 条/q ；/w 制作/v 各类/r 专题/n 5000/m 多/m 部/q ；/w 拍摄/v 了/u 360/m 多/m 位/q 中科院/j 院士/n 和/c 工程院/n 院士/n 的/u 人物/n 传记/n ；/w 引进/v 、/w 译制/v 了/u 世界/n 各国/r 优秀/a 科技/n 电视/n 节目/n 1000/m 多/m 小时/n 。/w 有人/r 对/p 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 做/v 过/u 这样/r 的/u 评价/v ：/w “/w 长城/ns 上/f 的/u 每/r 一/m 块/q 砖/n 拆/v 下来/v 单独/d 看/v ，/w 是/v 普通/a 甚至/c 粗糙/a 的/u ，/w 但/c 垒/v 在/p 一起/s 却/d 变/v 得/u 蔚为/v 壮观/a ，/w 令/v 人/n 惊叹/v 。/w ”/w 今天/t 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 已经/d 成/v 了/u 在/p 国内外/s 有/v 一定/b 知名度/n 的/u 电视/n 品牌/n 。/w
我们/r 组建/v 了/u 一/m 支/q 相对/d 稳定/a ，/w 热爱/v 科普/b 事业/n 的/u 年青/a 队伍/n 。/w 有人/r 说/v ，/w “/w 我们/r 这/r 是/v 以/p 百/m 米/q 的/u 速度/n 跑/v 马拉松/n ”/w ，/w 但/c 我们/r 坚持/v 下来/v 了/y 。/w 不/d 能/v 靠/p 优厚/a 的/u 待遇/n 把/p 人/n 拴/v 住/v ，/w 5/m 年/q 来/f ，/w 光荣/a 意识/n 、/w 责任/n 意识/n 在/p 这个/r 队伍/n 中/f 从来/d 没有/d 淡化/v 过/u 。/w
我们/r 还/d 十分/d 注意/v 优化/v 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 的/u 人才/n 结构/n 。/w 特别/d 从/p 大学/n 理工科/n 中/f 陆续/d 甄拔/v 了/u 一/m 批/q 文理/n 兼/v 优/a 的/u 毕业生/n 担任/v 记者/n 。/w 他们/r 在/p 选题/v 、/w 采访/v 和/c 报道/v 中/f 表现/v 出/v 文科/n 学生/n 不可/v 比拟/v 的/u 优势/n ，/w 成为/v 我们/r 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 的/u 骨干/n 和/c 中坚/n 。/w 注重/v 节目/n 的/u 新闻性/n 、/w 时效性/n 以及/c 与/p 广大/b 公众/n 的/u 贴近性/n 和/c 相关性/n ，/w 是/v 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 5/m 年/q 来/f 宗奉不渝/l 的/u 一/m 大/a 原则/n 。/w 我们/r 的/u 节目/n 定位/n ，/w 便/d 不/d 能/v 仅仅/d 成为/v 孤立/a 静止/v 讲授/v 经典/n 知识/n 的/u 自/r 说/v 自/r 话/v ，/w 而/c 应该/v 成为/v 大量/m 新/a 知识/n 迅速/a 扩散/v 的/u 通道/n 。/w
最/d 大/a 程度/n 将/d 现代/t 电视/n 手段/n 用于/v 科技/n 片/n 制作/v ，/w 这/r 是/v 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 的/u 又/d 一/m 追求/v 。/w 武汉/ns 电视台/n 的/u 动画科/n 主要/d 是/v 为/p 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 服务/v 的/u 。/w 《/w 当/p 彗星/n 撞击/v 木星/n 的/u 时候/n 》/w 、/w 《/w 当/p 我们/r 站/v 起来/v 之后/f 》/w 、/w 《/w 追寻/v 永乐/ns 大/a 钟/n 》/w 等/u 节目/n 里/f ，/w 动画/n 特技/n 所/u 占/v 比重/n 几乎/d 达/v 全片/n 一半/m 以上/f ，/w 大大/d 增加/v 了/u 作品/n 的/u 可视性/n 、/w 趣味性/n 、/w 通俗性/n 。/w 这/r 也/d 是/v 在/p 国际/n 上/f 频频/d 获奖/v 的/u 重要/a 原因/n 之一/r 。/w
我们/r 还/d 充分/a 利用/v 因特网/n ，/w 在/p 武汉/ns 电视台/n 新/d 开通/v 的/u 网站/n 上/f 设立/v 了/u 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 主页/n ，/w 将/p 每天/r 播出/v 的/u 内容/n 同时/d 用/p 中英文/j 向/p 因特网/n 上/f 传送/v ，/w 从而/c 跨/v 出/v 了/u 单一/a 电视/n 媒体/n 的/u 疆界/n 。/w
《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 5/m 年/q 来/f 的/u 另/r 一/m 特色/n ，/w 是/v 坚定不移/i 地/u 批判/v 伪科学/n 。/w 作为/p 一切/r 歪理/n 邪说/n 、/w 封建迷信/l 的/u 天敌/n ，/w 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 多/a 年/q 来/f 在/p 批判/v “/w 水/n 变/v 油/n ”/w 、/w “/w 邱氏/nr 鼠药/n ”/w 、/w “/w 巫医/n 胡/nrf 万林/nrg ”/w 等/u 斗争/v 中/f 一向/d 冲锋/v 在/v 前/f 。/w 去年/t 6月/t 下旬/t ，/w 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 一行/n 三/m 人/n 飞/v 赴/v 长春/ns ，/w 拍摄/v 了/u 一/m 部/q 专题片/n 《/w 李/nrf 洪志/nrg 其/r 人/n 其/r 事/n 》/w 及/c 6/m 小时/n 的/u 素材/n 带/n 。/w 后来/t 为/p 中央/n 处理/v “/w 法轮功/nz ”/w 提供/v 了/u 有益/a 的/u 参考/v ，/w 并/c 为/p 中央/n 电视台/n 揭批/v “/w 法轮功/nz ”/w 准备/v 了/u 资料/n 。/w 我们/r 多/a 年/q 来/f 有/v 一个/m 共识/n ，/w 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 永远/d 应该/v 是/v 反对/v 伪科学/n 的/u 前哨/n 部队/n 。/w 当/p 有些/r 群众/n 可能/v 睡/v 去/v 的/u 时候/n ，/w 我们/r 必须/d 醒/v 着/u ，/w 这/r 是/v 我们/r 职业/n 的/u 素质/n 和/c 责任/n 。/w
荒唐/a 得/u 无以复加/i 的/u “/w 法轮功/nz ”/w 居然/d 在/p 中国/ns 大行其道/l 。/w 痛定思痛/i ，/w 更/d 应该/v 认识/v 到/v 科普/b 不仅/c 关系/v 到/v 国民/n 整体/n 素质/n 的/u 提高/v ，/w 还/d 关系/v 到/v 政治/n 的/u 稳定/a 和/c 国家/n 的/u 安全/a 。/w
尊严/n 而/c 自信/v 地/u 走向/v 世界/n ，/w 这/r 是/v 《/w 科技/n 之/u 光/n 》/w 所/u 作/v 的/u 又/d 一/m 探索/v 。/w 科技/n 节目/n 应该/v 以/p 国际/n 大/a 背景/n 做/v 参照系/n 。/w 5/m 年/q 来/f ，/w 我们/r 的/u 记者/n 走遍/v 了/u 五/m 大/a 洲/n 的/u 20/m 多/m 个/q 国家/n 。/w 继/v 1995年/t 获/v 联合国/nt 教科文/j 组织/n 颁发/v 的/u “/w 儒勒·凡尔纳奖/nz ”/w 后/f ，/w 我们/r 多次/m 在/p 国外/s 获/v 各类/r 奖项/n 。/w 去年/t 拍摄/v 的/u 科普/b 专题片/n 《/w 追寻/v 永乐/ns 大/a 钟/n 》/w ，/w 在/p 国际/n 电视节/n 上/f 压倒/v BBC/nx 、/w CNN/nx 、/w NHK/nx 等/u 世界/n 大/a 台/n 选送/v 的/u 节目/n ，/w 8/m 个/q 月/n 内/f 连续/a 在/p 巴黎/ns 、/w 里斯本/ns 、/w 布达佩斯/ns 获得/v 3/m 次/q 国际/n 大奖/n 。/w
中国/ns 有/v 3．2亿/m 台/q 电视机/n ，/w 8亿/m 电视/n 观众/n ，/w 且/c 基本/a 实现/v 了/u 村村/n 通/v 。/w 如何/r 办/v 电视/n 的确/d 应该/v 提到/v 国策/n 的/u 高度/n 。/w 社会/n 把/p 它/r 的/u 人民/n “/w 批发/v ”/w 给/p 了/u 电视/n ，/w 电视/n 便/d 不/d 能/v 对/p 自己/r 的/u 地位/n 不/d 负/v 责任/n 。/w 如果/c 科普/b 工作/v 是/v 撒播/v 科学/n 的/u 种子/n ，/w 那么/c 电视/n 科普/b 则/d 是/v 大面积/d 的/u “/w 空中/s 飞播/v ”/w 。/w
在/p 中国/ns 电视/n 的/u 播出/v 总量/n 中/f ，/w 科学/n 所/u 占/v 的/u 份额/n 至今/d 尚/d 不足/v 1％/m 。/w 科学/n 在/p 这个/r 世纪/n 里/f 创造/v 了/u 电视/n ，/w 电视/n 却/d 没有/d 很/d 好/a 地/u 传播/v 科学/n ，/w 这/r 应该/v 算/v 一/m 种/q “/w 忘恩负义/i ”/w 。/w 如何/r 能/v 让/v 电视/n 真正/d 成为/v 良师益友/i ，/w 让/v 电视迷/n 同时/c 有/v 更/d 多/a 机会/n 成为/v 科学/n 爱好者/n ，/w 实在/d 是/v 值得/v 认真/a 讨论/v 的/u 问题/n 。/w
我们/r 显然/a 不/d 能/v 一味/d 抱怨/v 电视台/n “/w 把/p 黄金/n 时段/n 都/d 给/v 了/u 黄金/n ”/w 。/w 许多/m 有识之士/l 都/d 已经/d 看到/v ，/w 应该/v 立即/d 着手/v 开办/v 一个/m 通过/p 卫星/n 覆盖/v 全国/n 的/u 、/w 独立/a 的/u 专业/n 科技/n 频道/n 。/w 让/v 它/r 拥有/v 自己/r 确定/a 的/u 形象/n 、/w 方位/n 和/c 规模/n ，/w 随时/d 在/p “/w 一/m 键/n 之/u 遥/a ”/w 供/v 人/n 寻找/v 和/c 识别/v ；/w 让/v 它/r 拥有/v 自己/r 的/u 黄金/n 时段/n 尽情/d 款待/v 那些/r 热爱/v 科学/n 的/u 观众/n ；/w 让/v 它/r 成为/v 汇聚/v 各地/r 零星/b 科技/n 节目/n 的/u 贯通/v 的/u 知识/n 长河/n ；/w 让/v 它/r 成为/v 启动/v 科普/b 创作/v 需求/n 、/w 凝聚/v 科普/b 创作/v 队伍/n 的/u 园地/n 。/w 何况/c 弘扬/v 科学/n 精神/n ，/w 催/v 人/n 奋发进取/l ，/w 本身/r 就/d 是/v 一/m 种/q 重要/a 的/u 正确/a 舆论/n 导向/v 。/w
目前/t ，/w 中国/ns 电视/n 的/u 总/b 布局/n 显然/a 是/v 不尽合理/l 的/u 。/w 随着/p 各/r 省级/b 台上/s 卫星/n ，/w 天上/s 一下/m 洒/v 下来/v 几十/m 个/q 频道/n ，/w 但/c 基本/a 都/d 是/v 彼此/r 相似/a 的/u 综合台/n ，/w 甚至/d 出现/v 过/u 十几/m 个/q 台/n 同时/d 播放/v 《/w 天龙/n 八/m 部/n 》/w 的/u 情景/n 。/w 这/r 不能不/d 说/v 是/v 频道/n 资源/n 的/u 一/m 种/q 挥霍/v 和/c 浪费/v 。/w 我们/r 来到/v 一/m 间/q 咖啡厅/n ，/w 站/v 在/p 一/m 大/a 排/q 供应/v 饮料/n 的/u 龙头/n 前/f ，/w 如果/c 看到/v 每个/r 管子/n 都/d 是/v 一会儿/m 放/v 茶水/n ，/w 一会儿/m 出/v 牛奶/n ，/w 一会儿/m 流/v 果汁/n ，/w 那/r 该/v 多么/d 困惑/a 。/w 何不/d 设置/v 成/v 专门/d 放/v 茶水/n 和/c 专门/d 出/v 牛奶/n 的/u 龙头/n 呢/y ？/w 稍/d 大/a 的/u 商店/n 也/d 一定/d 要/v 分/v 商品/n 专柜/n 的/u 。/w 我们/r 应该/v 有/v 新闻/n 频道/n 、/w 经济/n 频道/n 、/w 文艺/n 频道/n 、/w 体育/n 频道/n 等/u 。/w 当然/d 也/d 毫无疑问/l ，/w 应该/v 有/v 个/q 像模像样/l 的/u 科技/n 频道/n 。/w
如今/t ，/w 开办/v 科技/n 频道/n 的/u 条件/n 应该/v 说/v 不但/c 成熟/a ，/w 而且/c 已经/d “/w 烂熟/z ”/w 了/y 。/w 从/p 硬件/n 说/v ，/w 我们/r 的/u 卫星/n 频道/n 资源/n 不/d 是/v 短缺/v ，/w 而是/c 过剩/v 和/c 闲置/v 。/w 从/p 软件/n 说/v ，/w 中央台/j 、/w 各地/r 电视台/n 和/c 众多/m 声像/j 机构/n 生产/v 的/u 科技/n 节目/n 总量/n 已/d 相当/d 可观/a 。/w 去年/t 两会/j 期间/f ，/w 人大代表/n 和/c 政协/j 委员/n 曾/d 有/v 过/u 提案/n ，/w 热心/a 的/u 报刊/n 也/d 发出/v 过/u 呼吁/v ，/w 许多/m 著名/a 科学家/n 都/d 在/p 不同/a 场合/n 表达/v 了/u 这/r 一/m 心愿/n 。/w 开办/v 科技/n 频道/n 决非/v “/w 不急之务/i ”/w ，/w 而/c 已经/d 成/v 了/u “/w 当务之急/i ”/w 。/w
新/a 的/u 千年/t 已经/d 到来/v 。/w 在/p 到处/d 一/m 片/q 迎接/v 新/a 世纪/n 的/u 欢腾/v 之/u 声/n 里/f ，/w 我们/r 应该/v 有/v 更/d 多/a 的/u 理智/n 和/c 清醒/v 。/w 为/p 新/a 世纪/n 所/u 做/v 的/u 各种/r 准备/v 中/f ，/w 最/d 重要/a 的/u 是/v 准备/v 高/a 素质/n 的/u 中国/ns 人/n 。/w 新/a 世纪/n 不会/v 自动/d 降/v 福/n 于/p 我们/r 的/u 民族/n ，/w 明天/t 不/d 是/v 今天/t 的/u 简单/a 延续/v ，/w 而是/c 我们/r 今天/t 行为/n 的/u 结果/n 。/w 当/p 我们/r 的/u 民族/n 和/c 我们/r 的/u 孩子/n 打开/v 国家/n 送给/v 他们/r 的/u 21/m 世纪/n 的/u 礼品盒/n 时/n ，/w 如果/c 能/v 收到/v 一个/m 电视/n 科技/n 频道/n ，/w 那/c 将/d 是/v 最/d 实惠/a 、/w 最/d 珍贵/a 、/w 最/d 美好/a 的/u 馈赠/v ！/w
马吉德/nr ：/w 中国/ns 地位/n 日益/d 提高/v
本报/r 开罗/ns 12月/t 29日/t 电/n 记者/n 朱/nrf 梦魁/nrg 报道/v ：/w 阿盟/j 秘书长/n 马吉德/nr 今天/t 在/p 接受/v 本报/r 记者/n 采访/v 时/n 发表/v 了/u 对/p 新/a 世纪/n 的/u 展望/v 。/w 他/r 认为/v ，/w 随着/p 中国/ns 综合/v 国力/n 的/u 继续/v 增强/v 和/c 中国/ns 国际/n 地位/n 的/u 不断/d 提高/v ，/w 在/p 下/f 世纪/n 人类/n 争取/v 和平/n 与/c 发展/v 的/u 历史/n 进程/n 中/f ，/w 中国/ns 将/d 发挥/v 举足轻重/i 的/u 作用/n 。/w
马吉德/nr 指出/v ，/w 由于/p 中国/ns 领导人/n 所/u 奉行/v 的/u 英明/a 政策/n 和/c 所/u 具有/v 的/u 远见卓识/i ，/w 中国/ns 在/p 下/f 世纪/n 里/f 将/d 继续/v 谱写/v 经济/n 发展/v 的/u 新/a 篇章/n 。/w 中国/ns 将/d 以/p 崭新/b 的/u 姿态/n 屹立/v 于/p 世界/n 强国/n 之/u 林/n 。/w 与此同时/c ，/w 中国/ns 作为/p 和平共处/l 五/m 项/q 原则/n 的/u 创始国/n 之一/r 和/c 奉行/v 和平共处/l 五/m 项/q 原则/n 的/u 楷模/n ，/w 将/d 继续/v 致力/v 于/p 在/p 该/r 原则/n 基础/n 上/f 建立/v 公正/a 合理/a 的/u 国际/n 政治/n 、/w 经济/n 新/a 秩序/n 。/w 他/r 相信/v ，/w 中国/ns 在/p 下/f 世纪/n 里/f 必将/d 成为/v 反对/v 霸权主义/n 、/w 维护/v 世界/n 和平/n 与/c 稳定/v 的/u 强大/a 力量/n 。/w
马吉德/nr 认为/v ，/w 霸权主义/n 和/c 干涉主义/n 是/v 和平/n 与/c 发展/v 的/u 最/d 大/a 障碍/n ，/w 要/v 建立/v 公正/a 合理/a 的/u 国际/n 政治/n 、/w 经济/n 新/a 秩序/n ，/w 就/d 必须/d 在/p 国际/n 事务/n 中/f 坚定不移/i 地/u 反对/v 霸权主义/n 和/c 干涉主义/n 行径/n 。/w 马吉德/nr 说/v ，/w 随着/p 经济/n 全球化/v 发展/v 趋势/n 的/u 加强/v ，/w 在/p 新/a 的/u 世纪/n 里/f 建立/v 公正/a 合理/a 的/u 经济/n 秩序/n 至关重要/l 。/w 他/r 希望/v 广大/b 发展中国家/l 进一步/d 加强/v 合作/v ，/w 以/c 争取/v 更/d 大/a 的/u 发展/v 空间/n 和/c 发展/v 机遇/n 。/w
克林顿/nr ：/w 期盼/v 创新/v 突破/v
新华社/nt 华盛顿/ns 12月/t 30日/t 电/n （/w 记者/n 袁/nrf 炳忠/nrg ）/w 美国/ns 总统/n 克林顿/nr 30日/t 发表/v 迎接/v 新/a 千年/t 的/u 书面/b 贺词/n ，/w 指出/v 美国/ns 在/p 未来/t 年代/n 里/f 面临/v 着/u 机遇/n 与/c 挑战/v 。/w
克林顿/nr 在/p 贺词/n 中/f 说/v ，/w 迎接/v 新/a 世纪/n 的/u 到来/v 是/v 历史/n 上/f 的/u 珍贵/a 时刻/n ，/w 这/r 是/v “/w 展望/v 未来/t ，/w 回顾/v 过去/t 的/u 时刻/n ”/w 。/w 他/r 说/v ，/w 美国/ns 人/n 有/v 许多/m 成就/n 值得/v 庆贺/v ，/w 值得/v 骄傲/a ，/w 因为/c 美国/ns 目前/t 正在/d 经历/v 历史/n 上/f 经济/n 增长/v 持续/v 最/d 长/a 的/u 阶段/n 。/w
克林顿/nr 还/d 说/v ，/w 在/p 未来/t 世纪/n 里/f ，/w 美国/ns 必须/d 确保/v 所有/b 美国/ns 人/n 生活/v 在/p 一个/m 没有/d 被/p 偏见/n 和/c 经济/n 待遇/n 不/d 平等/a 等/u 因素/n 分割/v 的/u 国家/n 里/f ，/w 必须/d 使用/v 新/a 技术/n ，/w 提高/v 教育/v 水平/n ，/w 激发/v 年轻/a 一代/n 的/u 创造力/n ，/w 确保/v 每/r 一/m 所/q 学校/n 及/c 每/r 一/m 位/q 儿童/n 都/d 能够/v 使用/v “/w 电子/n 资源/n 的/u 宝库/n ”/w 。/w 克林顿/nr 还/d 呼吁/v 美国/ns 人/n 在/p 科学/n 上/f 有/v 更/d 多/a 发现/v 和/c 突破/v 。/w
金/nrf 大中/nrg ：/w 实现/v 五/m 大/a 任务/n
本报/r 汉城/ns 2000年/t 1月/t 1日/t 电/n 记者/n 王/nrf 林昌/nrg 报道/v ：/w 韩国/ns 总统/n 金/nrf 大中/nrg 2000年/t 1月/t 1日/t 晨/t 发表/v 新年/t 献词/n ，/w 号召/v 国民/n 加入/v 到/v 和睦/a 和/c 希望/n 的/u 行列/n ，/w 实现/v 新/a 千年/t 的/u 新/a 希望/n ，/w 为/p 把/p 韩国/ns 建成/v 世界/n 一流/b 的/u 国家/n 而/c 奋斗/v 。/w
金/nrf 大中/nrg 在/p 献词/n 中/f 提/v 出/v 了/u 韩国/ns 在/p 2000年/t 需要/v 实现/v 的/u 五/m 大/a 任务/n ，/w 这/r 五/m 大/a 任务/n 包括/v ：/w 实现/v 国民/n 和睦/a ；/w 完成/v 国务/n 改革/v ；/w 建立/v 新/a 知识/n 人/n 的/u 社会/n ；/w 争/v 创/v 世界/n 一流/b 经济/n ；/w 增进/v 南北/f 合作/v 等/u 。/w
他/r 号召/v 国民/n 以/p 挑战/v 的/u 精神/n 面向/v 21/m 世纪/n 的/u 到来/v ，/w 把/p 21/m 世纪/n 变成/v 韩/j 民族/n 的/u 伟大/a 时代/n 。/w
米洛舍维奇/nr ：/w 祝愿/v 和平/a 自由/a
本报/r 贝尔格莱德/ns 12月/t 31日/t 电/n 记者/n 吕/nrf 岩松/nrg 、/w 谢/nrf 戎彬/nrg 报道/v ：/w 新年/t 前夕/t ，/w 南斯拉夫/ns 联盟/n 总统/n 米洛舍维奇/nr 就/p 南/j 国内/s 局势/n 和/c 对/p 新/a 千年/t 的/u 展望/v 等/u 问题/n 接受/v 了/u 南/j 《/w 政治/n 报/n 》/w 的/u 采访/v 。/w 他/r 表示/v ，/w 南联盟/j 愿/v 在/p 平等/a 互利/v 的/u 基础/n 上/f 同/p 世界/n 上/f 所有/b 国家/n 合作/v 。/w
米洛舍维奇/nr 强调/v ，/w 南联盟/j 重视/v 与/p 中国/ns 的/u 关系/n ，/w 两/m 国/n 在/p 经济/n 、/w 金融/n 、/w 科学/n 、/w 文化/n 等/u 领域/n 有着/v 全方位/n 的/u 合作/v 关系/n ，/w 南联盟/j 将/d 采取/v 措施/n ，/w 进一步/d 发展/v 两/m 国/n 的/u 友好/a 关系/n 。/w
他/r 指出/v ，/w 南联盟/j 人民/n 永远/d 不/d 能/v 忘记/v 1999年/t 以/p 美国/ns 为首/v 的/u 北约/ns 对/p 南联盟/j 的/u 武装/v 侵略/v 。/w 这/r 是/v 粗暴/a 践踏/v 国际法/n 准则/n 的/u 行为/n ，/w 使/v 对/p 国际/n 冲突/v 负有/v 仲裁/v 使命/n 的/u 联合国/nt 等/u 国际/n 组织/n 失去/v 了/u 作用/n 。/w 侵略/v 给/p 南联盟/j 造成/v 巨额/b 的/u 损失/n ，/w 但/c 南/j 目前/t 正在/d 进行/v 的/u 重建/v 工作/v 并/d 不/d 指望/v 北约/ns 国家/n 的/u 战争/n 赔偿/v 。/w 南/j 完全/a 有/v 能力/n 靠/v 自己/r 的/u 力量/n 建设/v 好/a 家园/n 。/w
最后/f ，/w 南联盟/j 总统/n 祝愿/v 即将/d 到来/v 的/u 21/m 世纪/n 是/v 一个/m 比/p 20/m 世纪/n 更加/d 美好/a 的/u 新/a 世纪/n 。/w 祝愿/v 南斯拉夫/ns 联盟/n 在/p 新/a 的/u 世纪/n 能/v 得到/v 和平/a 、/w 自由/a 、/w 快速/b 、/w 成功/a 的/u 发展/v ，/w 祝愿/v 南联盟/j 人民/n 在/p 新/a 的/u 世纪/n 团结/a 一致/a ，/w 生活/v 富足/a 安定/v 。/w
未来学家/n 如是/r 说/v
本报/r 驻/v 美国/ns 记者/n 马/nrf 世琨/nrg 张/nrf 勇/nrg
随着/p 新/a 世纪/n 和/c 新/a 千年/t 脚步/n 的/u 临近/v ，/w 为/p 人类/n “/w 算命/v ”/w 的/u 未来/t 学者/n 变/v 得/u 格外/d 活跃/a ，/w 纷纷/d 著书立说/i ，/w 展望/v 新纪元/n 。/w 不久前/t ，/w 位于/v 华盛顿/ns 的/u 世界/n 未来/t 学会/n 把/p 预言家/n 们/k 近年来/l 的/u 意见/n 去粗取精/i ，/w 归纳/v 成/v 80/m 条/q ，/w 发表/v 在/p 名/n 为/v 《/w 2000年/t 展望/v 》/w 的/u 小册子/n 中/f 。/w 《/w 未来学家/n 》/w 杂志/n 又/d 从中/d 筛选/v 出/v 10/m 条/q ，/w 作为/v 对/p 未来/t 的/u 10/m 大/a 预测/v 。/w
它们/r 分别/d 是/v ：/w 到/p 2050年/t ，/w 全世界/n 百/m 岁/q 以上/f 的/u 老人/n 将/d 从/p 13．5万/m 增加/v 到/v 220万/m ；/w 2010年/t ，/w 手表/n 大小/n 的/u 体能/n 监测器/n 将/d 为/p 人们/n 提供/v 每/r 分钟/q 的/u 健康/a 状况/n 指数/n ；/w 锻炼/v 不仅/c 给/p 人类/n 带来/v 强壮/a 的/u 身体/n ，/w 而且/c 将/d 有助于/v 保持/v 精神/n 健康/a ，/w 缓解/v 慢性/b 疼痛/a ，/w 减少/v 药物/n 依赖/v ，/w 甚至/d 避免/v 精神分裂症/n ；/w 植/v 入/v 人/n 前臂/n 的/u 微电子/n 芯片/n 能/v 向/p 电脑/n 发出/v 信息/n ，/w 控制/v 智能/n 建筑/n 的/u 供热/v 和/c 采光/v 系统/n ；/w 21/m 世纪/n ，/w 人类/n 的/u 不孕症/n 将/d 大大/d 增加/v ，/w 出生率/n 下降/v ；/w 农民/n 将/d 成为/v 基因/n 工程师/n ，/w 不仅/c 种植/v 粮食/n ，/w 而且/c 培育/v 疫苗/n ；/w 2050年/t ，/w 世界/n 肉类/n 消费量/n 将/d 比/p 今天/t 增加/v 一/m 倍/q ；/w 2100年/t ，/w 世界/n 6000/m 种/q 语言/n 中/f 的/u 90％/m 将/d 消失/v ；/w 2025年/t ，/w 1亿/m 人/n 将/d 受/v 缺水/v 威胁/v ；/w 世界/n 人口/n 到/p 2035年/t 将/d 停止/v 增长/v ，/w 宠物/n 数量/n 则/d 会/v 大量/m 增加/v 。/w
多/a 年/q 来/f ，/w 未来/t 学者/n 对/p 2000年/t 提/v 出/v 过/u 各种各样/l 的/u 预测/v 。/w 未来/t 学会/n 还/d 对/p 一些/m 著名/a 未来/t 学者/n 的/u 预言/n 与/c 现实/n 作/v 了/u 一番/m 对照/v ，/w 发现/v 其中/r 一些/m 有趣/a 的/u 对/a 和/c 错/n 。/w
1967年/t ，/w 哈姆弗里/nr 曾/d 正确/a 地/u 预测/v ，/w 到/p 2000年/t 人类/n 的/u 遗传/v 缺陷/n 将/d 通过/p 基因/n 改良/v 而/c 得到/v 弥补/v ，/w 但/c 他/r 错误/a 地/u 认为/v 细菌/n 和/c 病毒/n 导致/v 的/u 疾病/n 将/d 会/v 消失/v 。/w 阿瑟·克拉克/nr 对/p 2000年/t 作出/v 过/u 两/m 项/q 预测/v ：/w 一/m 是/v 人类/n 将/d 建立/v 一/m 座/q 全球/n 图书馆/n ，/w 二/m 是/v 人类/n 将/d 到/v 太阳系/n 的/u 其他/r 行星/n 上/f 殖民/v 。/w 前者/r 多少/r 与/p 今天/t 的/u 因特网/n 有/v 些/q 类似/v ，/w 可以/v 算/v 正确/a ，/w 但/c 后者/r 显然/a 离/p 事实/n 很/d 远/a 。/w 伊沙克·阿斯莫夫/nr 1969年/t 预测/v ，/w 核能/n 将/d 在/p 2000年/t 满足/v 全人类/n 的/u 能源/n 需求/n 。/w 这/r 话/n 也/d 说/v 早/a 了/y 。/w
许多/m 未来/t 学者/n 一般/a 只/d 预测/v 几十/m 年/q 后/f 的/u 事情/n ，/w 但/c 世界/n 未来/t 学会/n 副/b 会长/n 格拉汉姆·莫里特尔/nr 却/d 把/p 眼光/n 对准/v 人类/n 社会/n 今后/t 1000/m 年/q 的/u 命运/n ，/w 发出/v 了/u 大胆/a 而/c 有/v 启发性/n 的/u 预言/n 。/w
他/r 认为/v ，/w 在/p 农业/n 时代/n 、/w 工业革命/l 和/c 信息/n 时代/n 之后/f ，/w 人类/n 将/d 在/p 公元后/t 第三/m 个/q 千年/t 里/f 经历/v “/w 休闲/v 时代/n ”/w 、/w “/w 生命/n 科学/n 时代/n ”/w 、/w “/w 超级/b 原料/n 时代/n ”/w 、/w “/w 新/a 原子能/n 时代/n ”/w 和/c “/w 新/a 太空/s 时代/n ”/w 。/w
他/r 说/v ，/w “/w 目前/t 的/u 信息/n 时代/n 只/d 会/v 持续/v 20/m 年/q 左右/m ，/w ‘/w 休闲/v 时代/n ’/w 将/d 于/p 2015年/t 到来/v 。/w ”/w “/w 休闲/v 经济/n ”/w 的/u 主角/n 包括/v 酒吧/n 、/w 影像片/j 租赁/v 商店/n 和/c 歌剧院/n 等/u ，/w 其/r 规模/n 到/p 2015年/t 将/d 占/v 美国/ns 国内/s 生产/v 总值/n 的/u 50％/m ，/w 并/c 将/d 于/p 2100年/t 主导/v 世界/n 经济/n 。/w 迪斯尼/nz 等/u 娱乐业/n 巨头/n 将/d 站/v 在/p “/w 休闲/v 经济/n ”/w 的/u 潮头/n 。/w
从/p 2500年/t 开始/v ，/w “/w 新/a 太空/s 时代/n ”/w 的/u 人类/n 将/d 建立/v 太空/s 旅游业/n ，/w 开发/v “/w 太空/s 殖民地/n ”/w 的/u 资源/n 。/w 这/r 位/q 未来学家/n 还/d 说/v ，/w 新/a 技术/n 将/d 使/v 每周/r 的/u 工作日/n 更/d 短/a ，/w 假期/t 更/d 长/a ，/w 退休/v 年龄/n 提前/v 。/w （/w 本报/r 华盛顿/ns 电/n ）/w
旅/v 美/j 华人/n 华侨/n 祝福/v 祖国/n
新华社/nt 华盛顿/ns 12月/t 30日/t 电/n 在/p 世纪/n 千年/t 交替/v 之际/f ，/w 美国/ns 大华府/ns 地区/n 一些/m 著名/a 华人/n 纷纷/d 献词/v ，/w 祝愿/v 中国/ns 在/p 新/a 的/u 世纪/n 里/f 更加/d 繁荣昌盛/i ，/w 海峡/n 两岸/n 早日/d 统一/v 。/w
美国/ns 李/nrf 振翩/nrg 基金会/n 主席/n 李/nrf 家瑞/nrg 女士/n 在/p 祝词/n 中/f 写/v 道/v ：/w “/w 自/p 新/a 中国/ns 成立/v 以来/f ，/w 中国/ns 人民/n 坚持/v 独立自主/l 、/w 自力更生/i 的/u 发展/v 道路/n ，/w 特别/d 是/v 改革/v 开放/v 给/p 中国/ns 的/u 政治/n 、/w 经济/n 带来/v 了/u 新/a 的/u 活力/n ，/w 中国/ns 在/p 世界/n 上/f 发挥/v 着/u 举足轻重/i 的/u 作用/n 。/w 在/p 新/a 的/u 世纪/n 到来之际/l ，/w 又/d 喜/v 逢/v 澳门/ns 回归/v 祖国/n 怀抱/n 。/w 香港/ns 和/c 澳门/ns 的/u 回归/v 证明/v 了/u ‘/w 一国两制/j ’/w 是/v 实现/v 中国/ns 统一/v 的/u 必由之路/i 。/w ”/w
美/j 中/j 国际/n 交流/v 协会/n 副/b 主席/n 韦/nrf 振之/nrg 先生/n 在/p 祝词/n 中/f 说/v ：/w 在/p 2000年/t 来临/v 之/u 时/n ，/w 我/r 以/p 欣喜/a 之/u 心/n ，/w 对/p 祖国/n 许/v 下/v 三/m 愿/n ：/w 一/m 是/v 希望/v 祖国/n 统一/v 之/u 时/n 早日/d 来到/v ，/w 二/m 是/v 希望/v 祖国/n 经济/n 再次/d 腾飞/v ，/w 三/m 是/v 希望/v 中国/ns 人口/n 将/d 进一步/d 得到/v 控制/v 。/w
美国/ns 大华府/ns 地区/n 大陆/n 大专/n 校友会/n 联合会/n 名誉/n 会长/n 吴/nrf 大为/nrg 在/p 祝词/n 中/f 说/v ，/w “/w 半/m 个/q 世纪/n 前/f ，/w 中国/ns 国民/n 生计/n 窘迫/a ，/w 备受/v 列强/n 欺凌/v 。/w 今天/t ，/w 我们/r 的/u 祖国/n 母亲/n 已/d 跻身/v 于/p 世界/n 强国/n 之/u 列/n 。/w 20/m 年/q 来/f 的/u 改革/v 开放/v ，/w 为/p 中国/ns 的/u 腾飞/v 开辟/v 了/u 广阔/a 的/u 前景/n 。/w 祖国/n 的/u 繁荣/a 强盛/a ，/w 成为/v 四海之内/i 华人/n 巨大/a 的/u 凝聚力/n 。/w 海内外/s 华人/n 报效/v 祖国/n 的/u 热忱/a ，/w 又/d 必将/d 成为/v 祖国/n 更加/d 高速/d 发展/v 的/u 动力/n 。/w ”/w 吴/nrf 大为/nrg 说/v ：/w “/w 我们/r 大专/n 校友会/n 联合会/n ，/w 聚集/v 了/u 大华府/ns 地区/n 来/v 美/j 留学/v 的/u 莘莘学子/i 。/w 我们/r 共同/b 的/u 心愿/n 是/v 以/p 自己/r 在/p 美国/ns 的/u 所/u 学/v 来/v 报效/v 祖国/n 。/w 在/p 新/a 的/u 世纪/n 里/f ，/w 海外/s 学子/n 学/v 成/v 回国/v ，/w 为/p 祖国/n 建设/v 作出/v 贡献/n ，/w 将/d 成为/v 一/m 股/q 强劲/a 的/u 潮流/n 。/w 在/p 这/r 新/a 世纪/n 的/u 曙光/n 来临/v 之/u 时/n ，/w 我/r 遥/a 祝/v 祖国/n 永远/d 昌盛/a 、/w 富强/a 。/w ”/w
克雷蒂安/nr ：/w 呼唤/v 乐观/a 自信/v
本报/r 渥太华/ns 电/n 记者/n 邹/nrf 德浩/nrg 报道/v ：/w 在/p 2000年/t 来临/v 之际/f ，/w 加拿大/ns 总理/n 克雷蒂安/nr 在/p 渥太华/ns 发表/v 新年/t 贺词/n ，/w 希望/v 加拿大/ns 人/n 能/v 以/p 乐观/a 且/c 充满/v 信心/n 的/u 态度/n ，/w 迎接/v 下/f 一个/m 世纪/n 的/u 到来/v 。/w
克雷蒂安/nr 在/p 贺词/n 中/f 说/v ，/w 回顾/v 本世纪/t 以来/f 发生/v 的/u 大小/n 事件/n ，/w 无论/c 上演/v 的/u 是/v 悲剧/n 或是/c 喜剧/n ，/w 加拿大/ns 人/n 都/d 表现/v 出/v 了/u 不屈不挠/i 的/u 精神/n 。/w 大家/r 不/d 分/v 你/r 我/r ，/w 一起/d 编织/v 梦想/n ，/w 共同/d 拼搏/v ，/w 有福同享/i ，/w 有难同当/l 。/w 加拿大/ns 人/n 做出/v 的/u 各种/r 奉献/n ，/w 篇篇/q 动人/a 的/u 史迹/n ，/w 丰富/v 了/u 加拿大/ns 的/u 历史/n ，/w 这/r 是/v 加拿大/ns 人/n 在/p 本世纪/t 所/u 获得/v 的/u 最/d 大/a 成果/n 。/w 正/d 因为/c 加拿大/ns 人/n 为/v 人/n 正直/a 、/w 亲切/a 友善/a ，/w 才/d 能/v 乐观/a 和/c 充满/v 信心/n 地/u 迎接/v 下/f 一个/m 世纪/n 的/u 到来/v 。/w
欢庆/v 活动/v 丰富多彩/i
王/nrf 永荪/nrg 方/nrf 义农/nrg 陈/nrf 瑛/nrg 制作/v 新华社/nt 发/v
“/w 红/a 白/a 歌/n ”/w 与/c “/w 千年虫/n ”/w
本报/r 驻/v 日本/ns 记者/n 于/nrf 青/nrg
说/v 到/v 新年/t ，/w 许多/m 日本/ns 人/n 都/d 会/v 联想/v 到/v “/w 红/a 白/a 歌/n ”/w 。/w 那/r 是/v 十二月/t 三十一日/t 晚/t 的/u 一/m 场/q 著名/a 女/b 歌手/n 和/c 男/b 歌手/n 对唱/v 比赛/v ，/w 也/d 是/v NHK/nx 电视台/n 的/u 王牌/n 节目/n 。/w 如今/t “/w 红/a 白/a 歌/n ”/w 节目/n 诞生/v 五十/m 周年/q ，/w 正逢/v 二○○○年/t 来临/v 之际/f ，/w 观众/n 寄予/v 更/d 多/a 的/u 期待/v 。/w
说/v 到/v 新年/t ，/w 日本/ns 人/n 还/d 会/v 联想/v 到/v 忘年会/n 、/w 贺年卡/n 等/u ，/w 但/c 现在/t 又/d 增加/v 一个/m 联想/v ，/w 这/r 就/d 是/v “/w 千年虫/n ”/w 。/w 日本/ns 人/n 对/p 这/r 三/m 个/q 汉字/n 一/d 看/v 就/d 懂/v ，/w 懂/v 中文/nz 的/u 日本/ns 朋友/n 都/d 称赞/v ，/w “/w 千年虫/n ”/w 与/c “/w 可口可乐/nz ”/w 等/u 词汇/n 同样/d ，/w 是/v 中国/ns 人/n 翻译/v 外语/n 的/u 佳作/n 。/w
日本/ns 是/v 亚洲/ns 最/d 早/a 进入/v 二○○○年/t 的/u 国家/n 。/w 进入/v 十二月份/t 以来/f ，/w 各家/r 报纸/n 已经/d 多次/m 刊登/v 有/v 小渊/nr 首相/n 头像/n 的/u 政府/n 广告/n ，/w 广告词/n 是/v ：/w “/w 我/r 认为/v 不会/v 发生/v 大/a 混乱/a ，/w 但是/c 还要/v 以防万一/l 。/w ”/w 日本/ns 迎战/v “/w 千年虫/n ”/w 的/u 总指挥部/n ，/w 即/v 政府/n 对策室/n 十二月/t 三十一日/t 十八时/t 开始/v 在/p 首相/n 官邸/n 设立/v 。/w
据/p 统计/v ，/w 日本/ns 有/v 二百万/m 人/n 备战/v “/w 千年虫/n ”/w 。/w 其中/r 有/v 政府部门/n 、/w 公共/b 机构/n 的/u 一百/m 多/m 万/m 人/n ，/w 交通/n 警察/n 已经/d 预演/v 了/u 人力/n 指挥/v 车辆/n 的/u 动作/n 手势/n 。/w 还有/v 金融/n 、/w 通信/v 、/w 电力/n 和/c 交通/n 等/u 民间/n 企业/n 的/u 九十/m 多/m 万/m 人/n ，/w 日本/ns 航空/n 公司/n 总经理/n 宣布/v 预定/v 了/u 二○○○年/t 首/m 班/q 从/p 新西兰/ns 飞/v 回/v 东京/ns 的/u 航班/n ，/w 以/c 表示/v 对/p 战胜/v “/w 千年虫/n ”/w 充满/v 信心/n 。/w 日本/ns 电信/n 电话/n 公司/n 则/d 劝告/v 用户/n 不要/d 在/p 子夜/t 过/v 后/f 过多/d 用/p 电话/n 拜年/v 。/w
凡事/n 都/d 有/v 两面性/n 。/w “/w 千年虫/n ”/w 竟/d 给/p 一些/m 行业/n 带来/v 了/u 商机/n 。/w 百货店/n 和/c 超市/n 都/d 摆/v 出/v 了/u 备战/v “/w 千年虫/n ”/w 专柜/n ，/w 蜡烛/n 、/w 电池/n 、/w 煤气/n 桶/n 、/w 饮料水/n 、/w 方便/a 食品/n 等/u 商品/n 都/d 畅销/a 。/w 据/p 超市业/n 的/u 洋华堂/nz 披露/v ，/w 进入/v 十二月/t 以来/f ，/w 该/r 公司/n 饮料水/n 销售量/n 比/p 夏季/t 高峰/n 时/n 多/v 百分之五十/m 。/w 东京都/ns 内/f 所有/b 靠近/v 办公区/n 的/u 商务/n 旅馆/n 早/a 被/p 各/r 公司/n 订/v 满/a ，/w 出租/v 被褥/n 的/u 公司/n 也/d 是/v 供不应求/i 。/w
“/w 红/a 白/a 歌/n ”/w 对唱/v 在/p 新年/t 到来/v 之前/f 落/v 下/v 帷幕/n ，/w 与/p 去年/t 同样/d ，/w 最后/f 出场/v 的/u 女/b 歌手/n 和田秋子/nr 唱/v 的/u 是/v 《/w 敲响/v 钟声/n 的/u 人/n 是/v 你/r 》/w 。/w 子夜/t 零时/t ，/w 岁末/t 钟声/n 阵阵/q 传来/v ，/w 人们/n 喝/v 着/u 屠苏酒/n ，/w 吃/v 着/u 荞麦/n 面条/n ，/w 祈望/v 战胜/v “/w 千年虫/n ”/w ，/w 祝愿/v 龙年/t 吉祥如意/l 。/w （/w 本报/r 东京/ns 一月/t 一日/t 电/n ）/w
曼谷/ns 古城/n 火树银花/i
本报/r 驻/v 泰国/ns 记者/n 成/nrf 元生/nrg
今晚/t ，/w 曼谷/ns 王家田/ns 广场/n 洋溢/v 着/u 一/m 片/q 节日/n 气氛/n ，/w 这里/r 正在/d 举行/v 盛大/b 庆典/n ，/w 喜/v 迎/v 新/a 千年/t 。/w 从/p 傍晚/t 开始/v ，/w 自/p 繁华桥/ns 到/p 王家田/ns 广场/n 车水马龙/i ，/w 人群/n 熙攘/z 往来/v ，/w 热闹非凡/l 。/w 马路/n 两旁/f 摆/v 满/a 了/u 货摊/n ，/w 泰式/b 小吃/n 、/w 各式/b 甜点/n 、/w 水果/n 、/w 食品/n 、/w 日用百货/n 、/w 工艺品/n 、/w 书画/n 磁带/n ，/w 琳琅满目/i ，/w 应有尽有/i 。/w 还有/v 制作/v 食品/n 和/c 水果/n 雕刻/v 表演/v 。/w
王家田/ns 广场/n 装饰一新/l ，/w 扩音器/n 里/f 传出/v 悠扬/a 的/u 乐曲/n 。/w 广场/n 上/f 临时/d 搭/v 起/v 四/m 个/q 大型/b 舞台/n ，/w 演出/v 精彩/a 文艺/n 节目/n 。/w 演出/v 还/d 没/d 开始/v ，/w 舞台/n 前/f 的/u 草地/n 上/f 已/d 坐/v 了/u 许多/m 人/n ，/w 等待/v 观看/v 演出/v 。/w 一些/m 民众/n 从/p 外/f 府/n 开/v 着/u 小/a 货车/n 、/w 小汽车/n 特地/d 赶来/v 参加/v 新/a 千年/t 庆典/n 。/w 一/m 对/q 中年/t 夫妇/n 对/p 记者/n 说/v ，/w 能/v 参加/v 新/a 千年/t 庆典/n 感到/v 非常/d 兴奋/a 。/w 他们/r 希望/v 进入/v 新/a 世纪/n 后/f 天下太平/i ，/w 泰国/ns 经济/n 能/v 尽快/d 复苏/v 使/v 人民/n 能/v 过/v 上/v 好/a 日子/n 。/w
广场/n 中央/f 矗立/v 着/u 一个/m 高/a 23/m 米/q 的/u 大型/b 铁架/n ，/w 顶端/n 放置/v 一个/m 高/a 1．2/m 米/q 、/w 长/a 8/m 米/q 的/u 大型/b 新/a 千年/t 倒计时/l 电子钟/n 。/w
入夜/v 王家田/ns 广场/n 火树银花/i 灿烂辉煌/i 。/w 广场/n 旁边/f 的/u 大/a 王宫/n 巍然屹立/i ，/w 金光闪闪/i ，/w 各个/r 舞台/n 表演/v 着/u 精彩/a 的/u 泰国/ns 古典/b 戏剧/n 、/w 民间/n 歌舞/n 和/c 流行歌曲/l 。/w 2000年/t 零时/t ，/w 泰国/ns 大/a 公主/n 乌汶叻/nr 按动/v 电钮/n ，/w 一/m 道/q 激光/n 射/v 向/p 倒计时/l 电子钟/n ，/w 电子钟/n 显现/v “/w 新年/t 快乐/a ”/w 字样/n 。/w 这时/r 72/m 米/q 长/a 的/u 金/b 龙/n 攀/v 上/v 巨型/b 倒计时钟/n 铁架/n ，/w 五彩缤纷/i 的/u 焰火/n 腾空而起/l ，/w 人们/n 在/p 欢呼/v 中/f 迎来/v 新/a 千年/t 。/w （/w 本报/r 曼谷/ns 12月/t 31日/t 电/n ）/w
莫斯科/ns 居民/n 用/p 彩灯/n 将/p 主要/b 街道/n 两侧/f 的/u 楼房/n 装饰一新/l ，/w 以/c 迎接/v 新/a 千年/t 的/u 到来/v 。/w 图/n 为/v 莫斯科/ns 库图佐夫/ns 大街/n 旁/f 的/u 一/m 幢/q 居民/n 楼/n 上/f 装饰/v 的/u “/w 2000/m ”/w 的/u 字样/n 。/w 新华社/nt 记者/n 胡/nrf 海昕/nrg 摄/v
探戈/n 之/u 都/n 五彩缤纷/i
本报/r 驻/v 阿根廷/ns 记者/n 兰/nrf 才基/nrg
在/p 2000年/t 即将/d 到来/v 的/u 时刻/n ，/w 地处/v “/w 世界/n 之/u 端/n ”/w 的/u 阿根廷/ns 正是/v 炎热/a 的/u 夏季/t ，/w 首都/n 布宜诺斯艾利斯/ns 已经/d 装扮一新/l 。/w 入夜/v ，/w 在/p 无数/m 彩灯/n 的/u 照耀/v 下/f ，/w 这个/r 素有/v “/w 南美/ns 巴黎/ns ”/w 之/u 称/v 的/u 大都会/n 变成/v 了/u 一个/m 五彩缤纷/i 的/u 世界/n 。/w
连日来/l ，/w 布宜诺斯艾利斯市/ns 各/r 大/a 商场/n 、/w 超市/n 和/c 店铺/n 从早到晚/l 播放/v 着/u 富有/v 阿根廷/ns 民族/n 风情/n 的/u 探戈/n 舞曲/n 和/c 其它/r 民间/n 歌曲/n 。/w 琳琅满目/i 的/u 商品/n 以及/c 各种/r 价格/n 优惠/v 的/u 礼品/n 吸引/v 着/u 大批/m 顾客/n 。/w
市内/s 各家/r 娱乐/v 场所/n 迎接/v 新/a 千年/t 的/u 活动/v 也/d 拉开/v 了/u 序幕/n ，/w 活动/v 内容/n 丰富多彩/i ，/w 有/v 歌舞/n 表演/v 、/w 新年/t 音乐会/n 、/w 迎/v 新年/t 诗歌/n 朗诵/v 会/n 、/w 时装/n 表演/v 、/w 百年/m 摄影/v 回顾展/n 等/u ，/w 许多/m 演出/v 或/c 展览/v 都/d 是/v 免费/v 观赏/v 或/c 票价/n 打折/v 。/w
记者/n 从/p 市政府/n 2000年/t 庆典/n 办公室/n 了解/v 到/v ，/w 这里/r 元旦/t 之/u 夜/t 迎/v 新年/t 的/u 主要/b 庆典/n 活动/v 将/d 由/p 市内/s 各/r 区/n 分别/d 举行/v ，/w 这样/r 既/c 方便/v 广大/b 市民/n 参加/v 活动/v ，/w 又/c 能/v 更/d 好/a 地/u 维持/v 秩序/n ，/w 确保/v 安全/a 。/w 31日/t 晚上/t ，/w 分布/v 在/p 全市/n 的/u 16/m 个/q 主要/b 公园/n 都/d 作为/v 露天/n 娱乐/v 场地/n ，/w 除了/p 放/v 焰火/n 外/f ，/w 通宵/n 表演/v 民间/n 歌舞/n 、/w 杂技/n 、/w 小品/n 、/w 摇摆舞/n ，/w 演奏/v 轻音乐/n 和/c 爵士/n 音乐/n 等/u 。/w 阿根廷/ns 首都/n 是/v 风靡/v 全球/n 的/u 探戈舞/n 发祥地/n ，/w 当地人/n 对/p 探戈/n 有着/v 特殊/a 的/u 感情/n 和/c 喜好/v ，/w 因而/c 探戈舞/n 表演/v 被/p 列为/v 元旦/t 庆典/n 活动/v 的/u 重头戏/n ，/w 众多/m 国家级/b 优秀/a 演员/n 都/d 将/d 应聘/v 参加/v 各/r 大/a 场地/n 的/u 表演/v ，/w 让/v 这/r 朵/q 璀璨/z 的/u 艺术/n 之/u 花/n 在/p 新/a 千年/t 到来之际/l 大放异彩/i 。/w
元旦/t 晚餐/n 是/v 阿根廷/ns 人/n 迎接/v 新/a 千年/t 活动/v 中/f 不可/v 缺少/v 的/u 一部分/m 。/w 市民/n 们/k 除了/p 筹办/v 家宴/n 外/f ，/w 许多/m 人/n 还/d 在/p 大型/b 餐厅/n 、/w 酒楼/n 和/c 旅馆/n 订餐/v ，/w 准备/v 亲友/n 聚会/v 和/c 举办/v 集体/n 晚宴/n ，/w 庆祝/v 即将/d 来临/v 的/u “/w 千年/t 一/m 见/v ”/w 的/u 大喜/n 日子/n 。/w 从/p 街头/s 散发/v 的/u 五颜六色/i 广告单/n 上/f 可以/v 看出/v ，/w 餐饮业/n 和/c 各家/r 宾馆/n 推出/v 的/u 庆祝/v 晚宴/n 名目繁多/i ，/w 有/v “/w 元旦/t 迎新/v 宴/n ”/w 、/w “/w 五洲/j 新/a 千年/t 宴/n ”/w 、/w “/w 千年/t 一/m 宴/n ”/w 和/c “/w 新/a 千年/t 佳节/n 宴/n ”/w 等/u 。/w 菜单/n 上/f 的/u 佳肴/n 都/d 少不了/l 阿根廷/ns 的/u 一/m 品/n “/w 国菜/n ”/w ———/w 烤肉/n ，/w 更/d 讲究/a 的/u 还有/v 烤/v 全/a 牛/n 、/w 烤/v 全羊/n 和/c 烤/v 乳猪/n ，/w 从中/d 也/d 体现/v 了/u 阿根廷/ns 这个/r “/w 牛/n 王国/n ”/w 的/u 特色/n 。/w 据/p 当地/s 一些/m 餐饮业者/n 说/v ，/w 近来/t 许多/m 宾馆/n 、/w 酒楼/n 生意/n 特别/d 火爆/a ，/w 元旦/t 晚宴/n 席位/n 早/a 在/p 两/m 个/q 月/n 前/f 就/d 被/p 预订/v 满/a 了/y ，/w 今年/t 年底/t 的/u 营业额/n 将/d 比/p 往年/t 增长/v 50％/m 以上/f 。/w
为了/p 满足/v 市民/n 举行/v 迎/v 新年/t 晚宴/n 的/u 需求/n ，/w 同时/c 引导/v 消费/v ，/w 布市/j 最/d 大/a 的/u 体育馆/n ———/w “/w 月亮/nz 公园/n ”/w 现在/t 也/d 当作/v “/w 超级/b 大/a 餐馆/n ”/w 使用/v ，/w 元旦/t 之/u 夜/t 这里/r 除了/p 充足/a 供应/v 各类/r 食品/n 、/w 饮料/n 和/c 水果/n 之外/f ，/w 还有/v 精彩/a 的/u 文艺/n 体育/n 表演/v 和/c 高/a 档次/n 的/u 游艺/n 活动/v 。/w 馆/n 内/f 舞台/n 上/f 的/u 大/a 屏幕/n 将/d 转播/v 世界/n 各/r 大/a 城市/n 迎/v 新年/t 的/u 实况/n ，/w 人们/n 可以/v 在/p 那里/r 边/d 吃/v 边/d 看/v ，/w 尽情/d 欢乐/a ，/w 通宵达旦/i 。/w 这/r 场/q 活动/v 虽然/c 每张/r 门票/n 售价/n 高/a 达/v 300/m 美元/q ，/w 但/c 也/d 早已/d 被/p 预购/v 一/d 空/v ，/w 从中/d 可以/v 看出/v 人们/n 对/p 新/a 千年/t 的/u 企盼/v 。/w
（/w 本报/r 布宜诺斯艾利斯/ns 电/n ）/w
旅居/v 美国/ns 东部/f 的/u 一些/m 华人/n 华侨/n 近日/t 在/p 华盛顿/ns 举行/v 大型/b 文艺/n 联欢会/n ，/w 喜/v 迎/v 新/a 世纪/n 新/a 千年/t 的/u 到来/v 。/w 这/r 是/v 希望/nz 中文/nz 学校/n 的/u 学生/n 在/d 表演/v 红绸舞/n 。/w 新华社/nt 记者/n 王/nrf 岩/nrg 摄/v
争/v 睹/v 第一/m 缕/q 阳光/n
———/w 访/v 新西兰/ns 吉斯伯恩市/ns
本报/r 特派/v 记者/n 李/nrf 学江/nrg
新西兰/ns 北/f 岛/n 的/u 东北/s 地区/n ，/w 群山/n 攒聚/v ，/w 绿/a 意/n 葱茏/z ，/w 从/p 飞机/n 上/f 俯瞰/v ，/w 有如/v 一/m 张/q 褶皱/n 纵横/v 的/u 绿色/n 毡子/n 。/w 就/d 在/p 它/r 的/u 东/f 海岸/n 上/f ，/w 在/p 群山/n 环抱/v 之中/f ，/w 有/v 一/m 新/a 月形/n 缺口/n ，/w 那/r 就/d 是/v 吉斯伯恩市/ns 所/u 处/v 的/u 位置/n 。/w 在/p 新/a 千年/t 来临/v 之际/f ，/w 它/r 成为/v 举世瞩目/i 的/u 地方/n ，/w 因为/c 新/a 千年/t 的/u 第一/m 缕/q 阳光/n 首先/c 照耀/v 到/v 这个/r 城市/n 。/w
小城/n 所/u 在/v 地区/n 共/d 有/v 人口/n 46000/m 多/m 人/n ，/w 市区/s 居民/n 约/d 3万/m 人/n ，/w 但/c 近/a 两/m 天/q ，/w 争/v 睹/v 新/a 千年/t 第一/m 缕/q 阳光/n 者/k 有如/v 春潮/n 夜/t 生/v ，/w 突然/a 从/p 世界/n 的/u 四面八方/i 涌入/v 小城/n 的/u 大街小巷/i ———/w 旅馆/n 半年/m 之前/f 已/d 被/p 预订/v 一/d 空/v ；/w 民宅/n 后院/n 和/c 公园/n 绿地/n 上/f ，/w 帐篷/n 和/c 宿营/v 车辆/n 雨/n 后/f 蘑菇/n 般/u 冒/v 了/u 出来/v 。/w 据/p 市长/n 介绍/v ，/w 已/d 有/v 近/v 10万/m 人/n 光临/v 小城/n ，/w 其中/r 10％/m 来自/v 国外/s ；/w 已/d 报到/v 的/u 各国/r 记者/n 150/m 多/m 人/n ，/w 美/j 、/w 英/j 、/w 德/j 、/w 荷/j 、/w 瑞士/ns 、/w 日本/ns 与/c 韩国/ns 等/u 国/n 的/u 报纸/n 、/w 电台/n 、/w 电视台/n 均/d 派/v 记者/n 前来/v 。/w 街上/s 行人/n 或/c 背/v 照相机/n ，/w 或/c 背/v 摄影机/n ，/w 分/v 不/d 清/a 是/v 游人/n 还是/c 记者/n ；/w 手提/b 电话/n 早已/d 被/p 抢/v 租/v 一/m 空/v ，/w 出租/v 车辆/n 供不应求/i 。/w
城里/s 的/u 主要/b 大街/n 装修/v 一/m 新/a ，/w 店店/n 流光溢彩/l ；/w 蓝色/n 的/u 千年/t 庆典/n 旗/n 夹道/n 林立/v ，/w 碧绿/z 的/u 棕榈树/n 姿影婆娑/l 。/w 街上/s 行人/n 如/v 织/v ，/w 多/v 衣着/n 光/a 鲜/a 。/w 三/m 条/q 小河/n 蜿蜒/z 而/c 来/v ，/w 参加/v 千年/t 庆典/n 的/u 毛利/n 水手/n 正/d 在/p 威卡/nz 船/n （/w 独木船/n ）/w 上/f 呼/v 着/u 号子/n 演练/v ，/w 吸引/v 不/d 少/a 游人/n 驻足/v 观赏/v 与/c 喝彩/v 。/w
记者/n 采访/v 了/u 希克雷吉山/ns 庆典/n 负责人/n 、/w 毛利/n 部落/n 的/u 酋长/n 马徽卡/nr ，/w 问/v 他/r 在/p 新/a 千年/t 来临/v 之际/f 有/v 何/r 事/n 可/v 庆/v 并/c 有/v 何/r 期待/v ，/w 这/r 位/q 须发皆白/l 的/u 长者/n 说/v ，/w 最/d 可/v 庆/v 者/k ，/w 过去/v 200/m 多/m 年/q 来/f ，/w 毛利人/n 在/p 极度/d 艰难困苦/i 的/u 环境/n 中/f 坚韧/a 求生/v ，/w 顽强/a 地/u 生存/v 和/c 延续/v 下来/v 。/w 他/r 道/v 出/v 了/u 三/m 桩/q 心愿/n ：/w 与/p 政府/n 一道/d 努力/a ，/w 纠正/v 殖民/v 统治/v 造成/v 的/u 毛利人/n 所/u 遭受/v 的/u 不/d 公正/a 对待/v ；/w 希望/v 毛利人/n 能/v 把握/v 住/v 自己/r 的/u 命运/n ，/w 并/c 进一步/d 提高/v 社会/n 和/c 经济/n 地位/n ；/w 希望/v 提高/v 毛利人/n 的/u 文化/n 和/c 教育/v 水平/n ，/w 只有/c 受到/v 良好/a 教育/v 才/c 能/v 达到/v 真正/d 平等/a 。/w
记者/n 采访/v 了/u 市长/n 克拉克/nr 。/w 这/r 位/q 已/d 任职/v 10/m 年/q 的/u 市长/n 说/v ，/w 过去/v 百年/m 的/u 科技/n 进步/v 已/d 使/v 世界/n 发生/v 了/u 巨变/v ，/w 由于/p 交通/n 和/c 通信/v 的/u 发展/v ，/w 世界/n 已/d 变成/v 了/u 一个/m 息息相关/i 的/u 地球村/n 。/w 过去/v 百年/m 也/d 发生/v 了/u 不少/m 巨大/a 的/u 自然/n 灾变/n 和/c 残酷无情/l 的/u 战争/n ，/w 人们/n 应/v 借此机会/l 自/r 省/v 与/c 反思/v ，/w 以/c 更/d 好/a 地/u 推动/v 人类/n 进步/v 。/w 展望/v 未来/t ，/w 我们/r 希望/v 世界/n 上/f 所有/b 的/u 人/n 都/d 能/v 摆脱/v 贫困/a ，/w 有/v 工作/n 有/v 住房/n ，/w 丰衣足食/i ，/w 过/v 一/m 种/q 体面/a 的/u 生活/v 。/w 我/r 希望/v ，/w 我们/r 这个/r 迎接/v 新/a 千年/t 的/u 世界/n 第一/m 城/n 所/u 举行/v 的/u 庆典/n 能/v 促使/v 各国/r 领导人/n 更/d 关注/v 落后/a 地区/n 的/u 人民/n 福祉/n ，/w 引导/v 全人类/n 走向/v 更加/d 光明/a 的/u 未来/t 。/w
新西兰/ns 千年/t 庆典/n 的/u 主题/n 是/v “/w 最先/d 走向/v 未来/t ”/w ，/w 四/m 个/q 分/b 题/n 中/f 一个/m 是/v “/w 今天/t ，/w 明天/t ，/w 让/v 我们/r 生活/v 在/p 一起/s ”/w ，/w 鼓励/v 各族/r 人民/n 和睦相处/i ，/w 共/d 创/v 美好/a 未来/t 。/w 另/r 一个/m 分/b 题/n 则/d 是/v “/w 太平洋/ns 远见/n ”/w 。/w 这/r 位/q 市长/n 告诉/v 记者/n ，/w 新西兰/ns 对外/v 关系/n 的/u 重点/n 正/d 从/p 传统/a 的/u 欧洲/ns 大陆/n 转/v 向/p 太平洋/ns 地区/n 的/u 邻国/n 。/w 同/p 亚洲/ns 各国/r 的/u 贸易/v 和/c 交流/v 日益/d 增长/v 。/w 他/r 本人/r 在/p 1994年/t 和/c 1996年/t 两/m 度/q 访问/v 中国/ns ，/w 到/v 过/u 上海/ns 、/w 北京/ns 和/c 济南/ns 等/u 城市/n ，/w 生机勃勃/l 的/u 中国/ns 给/p 他/r 留下/v 了/u 深刻/a 的/u 印象/n 。/w 吉市/j 同/p 山东省/ns 日照市/ns 刚刚/d 签订/v 了/u 合作/v 协议/n ，/w 已/d 开始/v 在/p 教育/v 领域/n 、/w 农牧业/j 生产/v 方面/n 展开/v 交流/v 与/c 合作/v 。/w
这/r 位/q 市长/n 还/d 向/p 记者/n 展示/v 了/u 新西兰/ns 人民/n 献给/v 中国/ns 人民/n 的/u 新/a 千年/t 贺卡/n 影印件/n ：/w 第一/m 张/q 贺卡/n ，/w 晨曦/n 初/d 上/v ，/w 彩霞/n 满天/n ，/w 毛利/n 酋长/n 正/d 以/p 碰鼻礼/n 欢迎/v 江/nrf 泽民/nrg 主席/n 的/u 来访/v ；/w 第二/m 张/q 是/v 市长/n 本人/r 在/p 阳光/n 下/f 微笑/v 着/u 向/p 中国/ns 人民/n 致以/v 新/a 千年/t 的/u 祝贺/v ；/w 第三/m 张/q 是/v 两/m 个/q 居住/v 于/p 皮特岛/ns 的/u 儿童/n ，/w 向/p 全/a 中国/ns 人民/n 致以/v 新/a 千年/t 的/u 良好/a 祝愿/v 。/w 皮特岛/ns 是/v 全球/n 第一/m 个/q 迎接/v 新/a 千年/t 阳光/n 的/u 有人/r 居住/v 的/u 岛屿/n ，/w 吉斯伯恩市/ns 则/d 是/v 世界/n 上/f 迎接/v 新/a 千年/t 阳光/n 的/u 第一/m 座/q 市镇/n 。/w 贺卡/n 将/d 在/p 加盖/v 2000年/t 1月/t 1日/t 邮戳/n 后/f 正式/a 上市/v ，/w 面向/v 中国/ns 发行/v 。/w 市长/n 的/u 祝词/n 是/v ：/w 欢迎/v 中国/ns 客人/n 来/v 我们/r 这个/r 最先/d 迎接/v 新/a 千年/t 阳光/n 的/u 地区/n 做客/v 。/w
（/w 本报/r 吉斯伯恩/nr 12月/t 30日/t 电/n ）/w
送/v 挂历/n 杂谈/n
王/nrf 淑娟/nrg
每逢/v 岁末/t ，/w 总/d 能/v 收到/v 朋友/n 寄/v 来/v 的/u 贺卡/n ；/w 而/c 给/p 朋友/n 寄/v 贺卡/n 、/w 送/v 挂历/n ，/w 也/d 成/v 了/u 必不可少/l 的/u 一/m 项/q 事务/n ，/w 年年/d 不辍/v 。/w 此/r 乃/v 人之常情/i 。/w 在/p “/w 天/n 增/v 岁月/n 人/n 增/v 寿/n ”/w 之际/f ，/w 与/p 老友/n 新/a 朋/n 互/d 致/v 问候/v ，/w 联络/v 感情/n ，/w 倒/d 也/d 是/v 一/m 桩/q 乐/a 事/n 。/w
西方人/n 看重/v 圣诞节/t 贺卡/n ，/w 笔者/n 早/a 有/v 亲身/d 体会/v 。/w 他们/r 得到/v 一/m 本/q 中国/ns 印/v 的/u 精美/a 、/w 实用/a 的/u 挂历/n 后/f ，/w 喜悦/a 之/u 情/n 溢于言表/l ，/w 则/d 是/v 近/a 几/m 年/q 才/d 体会/v 到/v 的/u 。/w
欧洲/ns 的/u 年历/n ，/w 也/d 分/v 台式/b 、/w 挂式/b 和/c 张贴式/b ，/w 多/v 以/p 美观/a 、/w 实用/a 见长/v 。/w 记得/v 有/v 一/m 年/q 下半年/t 卢森堡/ns 担任/v 欧盟/j 主席国/n 时/n ，/w 年终/t 的/u 欧盟/j 首脑/n 会议/n 期间/f ，/w 新闻/n 中心/n 的/u 大厅/n 内/f 摆/v 着/u 一摞摞/m 挂历/n ，/w 任/c 人/n 拿/v 取/v 。/w 挂历/n 不/d 大/a ，/w 呈/v 细/a 长条/n ，/w 每/r 页/q 配有/v 几何图形/l 的/u 画面/n ，/w 色彩/n 明快/a 鲜艳/a ，/w 对比度/n 大/a ，/w 取者/n 不少/m 。/w
欧洲/ns 人/n 喜欢/v 把/p 挂历/n 当/v 记事本/n 用/v 。/w 按/p 当地/s 习俗/n ，/w 朋友/n 相聚/v 、/w 工作/v 约见/v 、/w 看病/v 甚至/d 探亲/v ，/w 均/d 要/v 提前/v 数/m 天/q 、/w 数十/m 天/q 预约/v 安排/v 。/w 把/p 这些/r 记/v 在/p 挂历/n 上/f ，/w 不易/a 忘记/v 。/w 比利时/ns 人/n 一般/a 将/p 挂历/n 挂/v 在/p 厨房/n 墙上/s 或/c 门/n 后/f ，/w 大约/d 是/v 不/d 愿/v 搅乱/v 客厅/n 的/u 布局/n 或/c 不/d 想/v 公开/v 私人/n 活动/v 。/w 笔者/n 和/c 房东/n 住/v 在/p 同/v 一/m 幢/q 楼/n 内/f ，/w 抬头/v 不/d 见/v 低头/v 见/v ，/w 相处/v 久/a 了/y ，/w 便/d 知道/v 他家/r 厨房/n 门/n 后/f 的/u 挂历/n 上/f ，/w 密密麻麻/z 写/v 着/u 某日/t 上午/t 看望/v 朋友/n ，/w 某日/t 下午/t 参加/v 自行车/n 俱乐部/n 活动/v ，/w 某日/t 上午/t 去/v 医院/n ，/w 某日/t 至/p 某日/t 到/v 西班牙/ns 度假/v ……/w
